<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="43"><page Index="1"><![CDATA[पुनन वा






                                                                             ं
                                                           म डकल साइस का  हद  म  थम ई-जनल
                                                              े




                  सरल, सहज

                    म ड सन
                      े




























































       पचम स करण                                                                                       सपादक
         ं
                                                                                                          ं
                  ं
       15  दसबर 2022                                                            डा पकज कमार अ वाल
                                                                                                ु
                                                                                       ं
                 ं]]></page><page Index="2"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल




                                                  सपादक मडल
                                                                ं
                                                     ं




             संर क
             डॉ ( ो) आर सी गु ता,  धानाचाय , लाला लाजपत राय  मारक मे डकल कॉलेज, मेरठ
             संपादक
                      ु
             डॉ पंकज कमार अ वाल,  वभागा य ,   मन मेटाबॉ ल म एवं एंडो ाइनोलॉजी, लाला लाजपत राय  मारक म डकल
                                                                                                        े
             कॉलेज, मेरठ
                                    ्
             सं ापक, मे डकल कॉ से टस इन  ह द

             सह संपादक (मे ड सन)
             डॉ सतीश कमार गु ता, सहायक आचाय , जी एस मे डकल कॉलेज, मेरठ
                       ु
             डॉ. आभा गु ता आचाया  एवं  वभागा य ा, मे ड सन  वभाग, लाला लाजपत राय  मारक मे डकल कॉलेज, मेरठ
             डॉ  नेहलता वमा , सह आचाया , मे ड सन  वभाग, लाला लाजपत राय  मारक मे डकल कॉलेज, मेरठ
             सह संपादक (  ी एवं  सू त रोग)

             डॉ अ णा वमा ,  ोफसर,   ी एवं  सू त रोग  वभाग, लाला लाजपत राय  मारक मे डकल कॉलेज, मेरठ
                              े
             सह संपादक (पैथोलॉजी)
             डॉ  न ध वमा ,  ोफसर, पैथोलॉजी  वभाग, लाला लाजपत राय  मारक मे डकल कॉलेज, मेरठ
                            े

             रा ीय को-ऑ ड नटस
             डॉ  गरीश माथुर, अ य , एसो सएशन ऑफ  फ ज शयन ऑफ इ डया
                                                                  ं
                              े
             डॉ नर स ह वमा ,  ोफसर एवं  वभागा य ,  फ जयोलॉजी  वभाग, कजीएमयू लखनऊ
                                                                     े
             डॉ अनुज माहे री,  ोफसर, गवन र, अमे रकन कॉलेज ऑफ  फ ज शयन
                                े
             डॉ अनुज गो हया, जॉइ ट डायरे टर एवं सुप र ट  ट, गांधी मे डकल कॉलेज, भोपाल
                                                       े
                                                     े
             डॉ नवीन कमार सोनी, डायरे टर ऐकड मक एवं  वभागा य  मे ड सन, यथाथ  सुपर  ेश लट  हॉ  टल,  टर नोयडा
                                             े
                      ु
                                                                                                     े
             डॉ संजय कालरा, भू.पू. अ य , एंडो ाइन सोसाइट  ऑफ इ डया
                                                               ं
              े ीय को-ऑ ड नटस
                                              ं
             महारा  - डॉ उदय थानेवाला, अ य , इ डयन कॉलेज ऑफ ऑ स एव गायनी
                                                                       ं
              बहार - डॉ डी पी  स ह,  ोफसर,  सन रोग  वभाग, दरभंगा मे डकल कॉलेज, दरभंगा
                                    े
              हमाचल  दश - डॉ   यंदर  स ह, सहायक आचाय, एंडो  नोलॉजी, अ खल भारतीय आयु व  ान सं ान,  बलासपुर

                       े
             छ ीसगढ़ - डॉ राका  शवहरे, डाय बट ज रोग  वशेष
              यागराज - डॉ अनुभा  ीवा तव,  ोफसर, मे ड सन  वभाग, मोतीलाल नेह  मे डकल कॉलेज,  यागराज
                                            े
             मेरठ - डॉ आशा  म ा,  ोफसर एवं  वभागा य ा,   ी एवं  सू त रोग  वभाग, एन सी आर इ  ट ूट ऑफ मे डकल
                                                                                         ं
                                    े
             साइसेज, मेरठ
                ं
             मेरठ - डा  करण  स ह,  ोफसर एवं  वभागा य ा,  फ जयोलॉजी  वभाग, सुभारती मे डकल कॉलेज, मेरठ
                                   े
                                                                                                     े
              े. नोयडा - डॉ सौरभ  ीवा तव,  ोफसर एवं  वभागा य , मे ड सन  वभाग, राजक य मे डकल कॉलेज,  . नोयडा
                                            े
             लखनऊ - डॉ संद प भ ाचाय ,  ोफसर,  फ जयोलॉजी  वभाग, कजीएमयू लखनऊ
                                          े
                                                                  े
                                                                        ू
                                        े
             आगरा - डॉ  भात अ वाल,  ोफसर, मे ड सन  वभाग, सरो जनी नायड मे डकल कॉलेज, आगरा
             झाँसी - डॉ प  ी गुलाट , व र  मेटाबो लक  फजी शयन, झाँसी
             अयो या - डॉ वीर   वमा , सहायक आचाय , मे ड सन  वभाग, राज ष  दशरथ मे डकल कॉलेज, अयो या
             पुणे - डॉ रामदास  श द, व र   फजी शयन, पुणे
                               े]]></page><page Index="3"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                 मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल




                                                   अनु म णका






             LONG ARTICLE - Body fluids
                      ु
             डा पंकज कमार अ वाल,  वभागा य , एंडो ाइनोलॉजी  वभाग, ला.ला.रा. मा.  च क सा महा व ालय, मेरठ

             LONG ARTICLE - The nephron
             डा   ा अ वाल, सहायक आचाया ,  फ जयोलॉजी  वभाग, रामा मे डकल कॉलेज, हापुड़


             LONG ARTICLE - Bronchiectasis
             डा सं या गौतम, आचाया , मे ड सन  वभाग, लाला लाजपत राय  मारक  च क सा महा व ालय, मेरठ


             LONG ARTICLE - Pleural Effusion

             डा  ेता शमा , सह आचाया ; डा  ववेक यादव, जू नयर रे जडट; मे ड सन  वभाग, ला.ला.रा. मा.  च क सा महा व ालय, मेरठ

             LONG ARTICLE - Female genital tuberculosis (FGTB)

             डा उ म ला काय , आचाया  एवं  वभागा य ा, डा अनुपम वमा , सह आचाया ,   ी एवं  सू त रोग  वभाग, ला.ला.रा. मा.
              च क सा महा व ालय, मेरठ


             LONG ARTICLE - Gestational trophoblastic neoplasia (GTN)
                   ु
             डा शकन  स ह, आचाया ,   ी एवं  सू त रोग  वभाग, ला.ला.रा. मा.  च क सा महा व ालय, मेरठ

             MCQs on hematology
             डा. द  पका पुरी, सह आचाया ,  फ जयोलॉजी, गवन म ट मे डकल कॉलेज, ह  ानी


             LONG ARTICLE - Short stature
                       ु
             डा  वजय कमार, आचाय  एवं  वभागा य , बालरोग  वभाग, ला.ला.रा. मा.  च क सा महा व ालय, मेरठ

             ARTICLE - General examination and pallor

             डा०  नेहलता वमा , सह आचाया , डा० आ द य  ताप  स ह, जू नयर रे जडट, मे ड सन  वभाग, ला.ला.रा. मा.  च क सा
             महा व ालय, मेरठ

             ARTICLE - Acromegaly

             डा अ वनाश शमा , सी नयर रे जडट, एंडो ाइनोलॉजी  वभाग, ला.ला.रा. मा.  च क सा महा व ालय, मेरठ


             ARTICLE - Metabolism
              व षी अ वाल, इ टन , लाला लाजपत राय  मारक मे डकल कालेज, मेरठ


                                          े
             CLINICAL TIPS - Insulin क बारे म   ा त भय,  ां तया एवं समाधान
             डा सतीश कमार गु ता, सहायक आचाय , मे ड सन  वभाग, जी एस मे डकल कॉलेज, हापुड़
                       ु

             CLINICAL TIPS - गभा व ा क दौरान आयरन क  कमी से र ा पता: रोकथाम यु  याँ
                                           े
             डा वंदना  स ह, व र    ी रोग  वशेष ा, नोएडा]]></page><page Index="4"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल




                                           LONG ARTICLE - Body fluids
                                                       े
             ं

                                                                     ं
        डॉ पकज कमार अ वाल,  वभागा य ,  मन मटाबॉ ल म एव एंडो ाइनोलॉजी, लाला लाजपत राय  मारक
                   ु
                              म डकल कॉलज, मरठ; स ापक, म डकल कॉ स टस इन  हद
                                                       ं

                                                                                ्
                                                                              े
                                                 े
                                           े
                                                                 े
                                े
             शरीर का 60% भाग तो  व (fluid; जल + इसम  घुले  व भ  पदाथ ) से ही बनता है। शरीर क  को शकाएं चार  ओर से  व
                                          े
             (ECF) से ही  घरी रहती ह  एवं इनक अंदर भी  व (ICF) ही भरा होता है। अतः शरीर म  homeostasis को बनाये रखने क े
              लए इस  व म  जल क  मा ा एवं इसम  घुले  व भ  पदाथ  क  मा ा को  नयं ण म  रखना अ यंत आव यक है। आइये इनको
              व तार से समझते ह ।
             शरीर म   व क  मा ा (Body fluid content)
                                                                            ं
                  कसी सामा य पु ष क शरीर म   व (जल) क  मा ा औसतन 60% एव ठोस पदाथ  क  मा ा औसतन 40% होती है।
                                   े
                                                        ै
                                                                                                  े

                 इन ठोस पदाथ  म  18%  ोट न, 15% वसा (फट), 7%  मनर स एव शेष 1% काब हाइ टस होत ह । शरीर म जल क
                                                                          ं
                                                                                           े
                                                                                            ्
                 मा ा     क  ल ग एवं आयु क आधार पर प रव त त होती रहती है।
                                           े
                            े
                                                                                         े
                  ल ग का  भाव - हम जानते ह   क पु ष क शरीर म  मांसपे शय  क  मा ा एव म हला क शरीर म  वसा क  मा ा अ धक
                                                                                 ं
                                                     े
                 होती है।  य  क मांसपे शय  क   ोट न म  जल क  अ धक मा ा सं  हत हो सकती है जब क वसा क साथ जल सं  हत
                                                                                                   े
                 नह  हो सकता इस लए, पु ष  क शरीर म  म हला  क  तुलना म  जल क  मा ा लगभग 10% अ धक होती है।
                                           े
                 आयु का  भाव - आयु बढ़ने क साथ-साथ शरीर म  मांसपे शय  क  मा ा (lean body mass) घटती जाती है  क
                                            े
                                                           ं
                 मा ा बढ़ती जाती है। इसक अनुसार वृ  पु ष अव म हला  म  शरीर म  जल क  मा ा भी वय क  क  तुलना म  लगभग
                                       े
                                      े
                                                              ं
                                                                     े
                 10% कम होती है। इसक  वपरीत, नवजात  शशु एव ब   क शरीर म  जल क  मा ा लगभग 10% अ धक होती है।
                 शायद यह  वकास म (evolution) म  उ प   आ एक ल ण है जो  वपरीत प र   तय  म  शशु को जल क  कमी

                 (dehydration) से बचाता है।
             शरीर म   व क   व ा (Body fluid distribution)
                 सामा य पु ष क शरीर म  जल क  मा ा औसतन 40% होती है।
                              े
                 इसका लगभग 2/3 भाग को शका  क अंदर (ICF क  प म ) एवं 1/3 भाग को शका  क बाहर (ECF क  प म)
                                                               े
                                                  े
                                                                                              े
                                                                                                            े
                   त होता है।
                 ECF पुनः दो  मुख भाग  म   वभा जत रहता है। 1) ECF का लगभग 75% को शका  क म य म (interstitial

                                                                                              े
                 fluid - ISF) एवं 2) ECF का लगभग 25% blood vessels क अंदर (intravascular fluid - plasma)
                                                                         े
                                                                                               े
                  यान रहे, शरीर क    येक को शका अपने आप म   व श  है एवं यह अपनी आव यकता  क अनुसार अपने ICF का
                  नमा ण करती है। इसी लए, शरीर क   व भ  को शका  क ICF क  संरचना   येक अंग क  लए  व श  एव एक सरे
                                                                                                           ं
                                                                                             े
                                                                  े
                 से  भ  होती है।
                                                                                              ु
                 ICF क  वपरीत, शरीर म  ECF क  संरचना एक समान होती है। वा तव म  ECF  ारं भक सम  (primitive sea) क   े
                       े
                 ही  तो  समान  है   जसम   जीवन  क   उ प     ई  थी।  इसी  म   शरीर  क   सभी  को शकाएं  डबी  रहती  ह ।  ECF  क   एक
                                                                                            ू
                 समानसंरचना से ही शरीर क  सभी को शका  को एक समान वातावरण उपल  होता है।
                 ऐसे म     उठता है  क स ूण  शरीर म  ECF क  संरचना एक समान  कस  कार बनी रहती है?  यान द, को शका  क  े

                 चार  ओर का ISF भी   येक अंग क अनुसार कछ अलग-अलग हो सकता है पर तु शरीर क  व भ  भाग  क ISF भी
                                               े
                                                                                                           े
                                                                                             े
                                                         ु
                 intravascular  fluid  ( ला मा)  क  मा यम  से  एक   सरे  क  संपक  म   रहते  ह ।  इसी लए,  र   (blood)  को
                                                                        े

                                                  े
                                                                                                              े

                                                                  े
                 connective tissue कहा जाता है  य  क यह शरीर क  व भ  भाग  को पर र संपक म  रखता है। इसी क  ारा
                 होने वालेपदाथ  क आदान- दान से शरीर क  व भ  भाग  क ISF क  संरचना एक समान बनी रहती है। आइये, ECF
                                                                   े
                                े
                                                     े
                 क  व भ  भाग  को अलग-अलग समझते ह ।
                  े
                 Interstitial fluid (ISF) - शरीर क  सभी को शका  क चार  ओर   त  व को ISF कहते ह ।  पर तु, इनम
                                                                   े]]></page><page Index="5"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल
















                 blood cells स  म लत नह  ह  ( य  क वह  ला मा म    त होती ह )। ISF वा तव म  एक शु   व न होकर जेल
                 (gel)  प म  होता है  जसम   व का भाग proteoglycan filaments क जाल क म य   त रहता है। इसम  बीच-
                                                                                े
                                                                                        े
                 बीच म  collagen fibers होते ह  जो ISF को tensile strength  दान करते ह । ISF क बीच-बीच म  vesicles
                                                                                              े
                 या rivulets भी होती ह   जनम  शु  जल भरा रहता है।
                 Intravascular fluid (plasma) -  यान रहे, vessels क अंदर   त  व र  (blood) कहलाता है। पर तु यह
                                                                      े
                 र  पूण   प से  व नह  होता। इसको दो  मुख भाग  म   वभा जत  कया जा सकता है। 1) ठोस भाग (45%) - जो
                                                                                           ं
                                                            ं
                  व भ  को शका  [RBCs (44%), WBCs एव platelets(1%)] से बनता है, एव 2)  व भाग (55%) -  जसे
                  ला मा कहते ह । यह  ला मा ही intravascular fluid है। इसका 90% भाग जल, 6-8% भाग  ोट  स, 1% भाग
                 इले  ोलाइटस एवं शेष इसम  घुले  ए पोषक त व, हॉम  स एव गस होते ह ।
                                                                      ै
                                                                    ं
                           ्
                 Transcellular fluid - ISF एवं  ला मा क अ त र , ECF का एक भाग और भी होता है जो शरीर क  body
                                                         े
                 cavities  (जैसे  pleural,  pericardial,  peritoneal,  cerebrospinal,  synovial  एव  intraoccular
                                                                                                    ं
                                                                            ं
                 cavities) एवं secretory glands (जैसे salivary, sweat एव lacrimal glands) म  सं  हत रहता है। यह
                 लगभग 1 लीटर (शरीर का 1% से कम भाग) होता है।
                                              े
                                                                                               ं
                 Mesenchymal fluid - इनक अ त र , connective tissues, cartilages एव bones म  भी  व क
                 अ यंत थोड़ी मा ा म  उप  त होती है।
             शारी रक  व  क  व भ  भाग  म  पदाथ  का आदान- दान (Exchange between different body fluid
                            े
             compartments)
                 शारी रक  व  म  जल क  मा ा दो कारक  (factors) पर  नभ र करती है। 1)  वयं जल एव 2) इसम  घुले पदाथ ,
                                                                                                 ं
                 मु यतः इले  ोलाइटस।
                                  ्
                                                       े
                                                                                ं
                  कसी मे  ेन से जल का आवागमन, मे  ेन क दोन  ओर जल क  मा ा एव इसक osmotic gradients पर  नभ र
                                                                                    े
                 करता है जो मु य  प से इसम  घुले इले  ोलाइटस पर  नभ र करते ह ।
                                                         ्
                                                                         े
                                                ्
                                                                                               ्
                                                                                                             ं
                  कसी  मे  ेन  से  होकर  इले  ोलाइटस  का  आवागमन,  मे  ेन  क  दोन   ओर  इले  ोलाइटस  क   मा ा  एव  उनक े
                 electrochemical gradients पर  नभ र करता है।
                 Plasma, ISF and capillary membrane -  ला मा  ारा शरीर क  व भ  भाग  क ISF को एक प रखने क           े
                                                                               े
                                                                                             े
                                                                                                   ं
                                                                                     े
                                                                                                              ्
                  लए आव यक है  क शारी रक  व  क इन दोन  भाग  (compartments) क म य जल एव इले  ोलाइटस का
                                                  े
                 आदान- दान  बना  कसी  कावट क हो सक।  यान द,  ला मा एवं ISF एक  सरे से क पलरी म  ेन (capillary

                                                                                            ै
                                                                                                    े
                                                       े
                                                े
                                                                                  े
                                                                                         े
                                े
                 membrane) क  ारा  वभ  रहते ह । इन दोन  क  संरचना एक समान बनाय रखने क  लए आव यक है  क इन दोन
                                         ्
                                             े
                 क म य जल एवं इले  ोलाइटस क आदान- दान म  क पलरी मे  ेन  कसी  कार क  कोई  कावट उ प  न करे। वा तव
                  े
                                                             ै
                 म   इसी  क  अनुकल  जल  एवं  इले  ोलाइटस,  क पलरी  मे  ेन  से  होकर  सरलता  से  आ-जा  सकत  ह   (freely
                          े
                                                                                                        े
                                                           ै
                                                      ्
                                ू
                 permeable)  जससे  ला मा एवं ISF क  संरचना एक समान बनी रहती है एव osmotic equilibrium बना
                                                                                       ं
                 रहता है।
                 ECF, ICF and cell membrane - ECF क  वपरीत, ICF क  संरचना  व भ  अंग  क  आव यकतानुसार  भ -
                                                          े
                                               े
                  भ  होती है। इसको बनाये रखने क  लए को शकाएं, ISF से जल एवं इले  ोलाइटस को अपनी आव यकतानुसार ही
                                                                                       ्
                                                                                              े

                                                े
                  हण करती ह । अतः ICF एवं ISF क म य   त सेल मे  ेन (cell membrane), जल क आवागमन म कोई बाधा
                 उ प  नह  करती (freely permeable) पर तु इले  ोलाइटस का आवागमन अपनी आव यकता क अनुसार ही होने
                                                                                                     े
                                                                     ्
                                                                                         ं
                 दती है (selectively permeable)। सेल मे  ेन क इस गण क कारण 1) ICF एव ISF क  osmolality सामान
                  े
                                                              े
                                                                    ु
                                                                        े
                 होती है (iso-osmolal), एवं 2) ICF एवं ISF म  इले  ोलाइटस क  मा ा  भ   भ  होती ह । इले  ोलाइटस क
                                                                      ्
                                                                                                          ्]]></page><page Index="6"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल
















                           े
                                         े
            मा ा  भ  होने क कारण मे  ेन क दोन  ओर एक osmotic gradient  ा पत हो जाता है जो ICF एवं ISF म
            जल क  मा ा को  नधा  रत करता है; एवं एक electrochemical gradient  ा पत हो जाता है जो मे  ेन पर
            एक चाज  या membrane potential  ा पत कर दता है।
                                                           े

            शरीर म  जल क  मा ा का  नयं ण (Water balance in the body)
            शरीर म  जल क  मा ा का  नयं ण, इसम  जल क आने एव जल क बाहर  नकलने से  भा वत होता है।
                                                                  े
                                                            ं
                                                    े
            शरीर म  जल का बढ़ना (Water gain)
            यह दो  कार से हो सकता है - 1) जल का बाहर से  वश, एव 2) शरीर म  ही जल का  नमा ण
                                                         े
                                                               ं
              1. जल का बाहर से  वेश (exogenous water intake) - यह भी दो  कार से हो सकता है - सीधे जल क      े
                  ारा अथवा भोजन म   मले  ए जल क  ारा।
                                                े
                 जल क मा यम से - सामा यतयः एक  दन म  0.5 से 8.0 लीटर जल (अथवा अ य  व ) का सेवन  कया जाता
                      े
                 है। वातावरण म  तापमान एवं आ ता क बढ़ने (hot and humid climate) पर जल का सेवन बढ़ जाता है।
                                                े
                 ठ ड म  जल का सेवन घट जाता है। गम  वातावरण म  शरीर म  जल क  मा ा घटने से plasma volume घटने
                 लगता है एवं इसक  osmolality बढ़ने लगती है। यह दोन  कारक, म  त क म  हाइपोथैलेमस म   त thirst

                 centers को उ े जत करते ह   जससे  यास लगती है एव जल पीने क  आव यकता उ प  होती है। Thirst
                                                                 ं
                 center क अनाव यक  प से उ े जत होने पर अ य धक  यास लगती है (polydipsia) जो शरीर म  जल
                          े
                                                                  ु
                 क  अ धकता (overhydration) उ प  कर सकती है। कछ मान सक कारण  से (psychogenic) अथवा
                 कछ दवा  क सेवन से (iatrogenic) ऐसा हो सकता है।
                            े
                  ु
                 भोजन म   मले  ए जल क मा यम से -  व भ  खा  पदाथ  म  भी जल क   भ - भ  मा ा  मली होती है।
                                        े
                                                                                            ं
                                                              े
                 इनक  ारा भी 1.0 से 5.0 लीटर तक जल शरीर म   वश कर सकता है।     क    च एव सामा जक कारण
                    े
                 से भी  व भ   व  का उपयोग बढ़ जाता है।
              2. शरीर म  ही जल का  नमा ण (endogenous production of water) -  व भ  मेटाबॉ लक    या
                 म  काब न डाई ऑ साइड एवं ऊजा  क साथ-साथ जल भी उ प  होता है। इस  व ध से भी लगभग 300-500
                                               े
                  मली जल   त दन उ प  हो सकता है।
            शरीर से जल का बाहर  नकलना (Water loss)
            शरीर से जल मु य  प से मू  (urine), पसीने (sweat) एव  व ा (feces) क मा यम से  नकलता है। इनक      े
                                                                  ं
                                                                                  े
                                                                े

            अ त र , यह हमारी जानकारी क  बना ही सांस एवं  वचा क मा यम से वा प (water vapour) क  प म भी
                                        े
                                                                                                  े
             नकलता रहता है (insensible loss)।
                       े
                 यू रन क मा यम से - यही water excretion का सव  मुख मा यम है। सामा यतः लगभग एक लीटर यू रन
                   त दन उ प  होती है जो जल एवं नमक  हण करने क  मा ा एवं वातावरण क तापमान क अनुसार घटती-
                                                                                              े
                                                                                    े
                 बढ़ती रहती है।  वाभा वक  प से यू रन क  मा ा ग म य  म  कम एवं ठ ड म  अ धक होती है। यह मु य  प
                 सेहाइपोथैलेमस   ारा   ा वत  (secreted)  antidiuretic  hormone  (ADH)   ारा   नधा रत  होती  है।

                 ग म य  म  अ धक मा ा म  पसीना  नकलने क कारण जब plasma volume घटने लगता है तब हाइपोथैलेमस
                                                    े
                 का thirst center उ े जत होकर  यास बढ़ता है  जससे जल क  कमी को पूरा  कया जा सक। Plasma
                                                                                                 े
                           े
                 volume क घटने से इसक  osmolality बढ़ने लगती है जो हाइपोथैलेमस से ADH का  ावण बढ़ाती है
                                                                                े
                              े
                                                                                                     े
                  जससे  यू रन  क   ारा  जल  को  शरीर  से  बाहर   नकलने  को  रोका  जा  सक।  यह  ADH,   कडनी  क  ने ॉन
                 (nephrons) क  collecting duct पर काय करते  ए जल का अवशोषण (reabsorption) बढ़ा दता

                                                                                                        े]]></page><page Index="7"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















             है एवं यू रन क  मा ाको घटा दता है। ADH क  कमी अथवा इसक सुचा   प से काय न करने पर diabetes insipidus
                                                                   े
                                      े

             नामक रोग हो जाता है  जसम  यू रन क  मा ा 18 लीटर   त दन तक बढ़ सकती है  जसको पूरा न  कया जाने पर जल क
             गंभीर कमी (dehydration) उ प  हो सकता है।
                       े
                 मल क मा यम से - इस मा यम से लगभग 200  मली जल   त दन बाहर  नकलता है। मुंह से ली गयी जल क
                                                    े
                                                                           े
                                                                                                                ं
                 अ धकाँश मा ा का अवशोषण colon क  ारा  कया जाता है। इसक बढ़ जाने से क ज (constipation) एव घट
                                                                                                  ं
                 जाने से द त (diarrhea) हो सकता है। द त होने पर यह मा ा अ य धक बढ़ते  ए जल क गभीर कमी उ प  कर
                 सकती है जो बाहर से पूरी न  कये जाने पर  ाणघातक तक हो सकती है।  ाचीनकाल म  cholera म  ऐसा अ सर होता
                 था। इन प र   तय  म  oral rehydration solution (ORS) का उपयोग  ाणर क हो सकता है।
                 पसीने क मा यम से - यह मु य  प से वातावरण क तापमान पर ही  नभ र करता है। सामा य तापमान (लगभग 24
                         े
                                                              े
                  ड ी से ट  ेड) पर यह कवल 100  मली   त दन होता है पर तु तापमान बढ़ने पर 38  ड ी से ट  ड पर यह 1.5
                                                                                                       े
                                       े

                 लीटर होते  ए 45  ड ी से ट  ेड पर यह 5 लीटर   त दन तक प ँच सकता है। इस  कारअ य धक गम  म पसीने क    े
                 मा यम से  नकलने वाला जल, जल क  कमी का  वशेष कारण बन सकता है।
                 Insensible losses - गम  वातावरण म  सांस एवं  वचा से होने वाला वा पीकरण (evaporation) भी जल क
                 कमी का कारण बन सकता है।


             शरीर म  जल क  मा ा को  नयं  त करने वाले कारक (Factors regulating water balance)
             जल  हण करना एवं इसको शरीर से  नकालना मु य  प से दो कारक   ारा  नधा  रत होता है।

             1) Plasma volume, एवं
             2) plasma osmolality
                 Plasma volume - इसका आकलन volume receptors  ारा  कया जाता है। यह एक  कार क pressure
                                                                                                        े
                 receptors (baroreceptors) होते ह  जो र   ारा blood vessels पर पड़ने वाल दबाव (pressure) या
                                                                                              े
                 इनपर पड़ने वाले  ख चाव (stretch) से उ े जत होते ह । यह दो  कार क होते ह  - 1) Low pressure volume
                                                                               े
                 receptors - जो दोन  atria एवं pulmonary veins म    त होते ह , एव 2) High pressure volume
                                                                                      ं
                                                                 ं
                 receptors - जो caotid sinus, aortic arch एव left ventricle म    त होते ह । Plasma volume क        े
                 घटने पर low pressure volume receptors  ारा उ प  संकत (signals), हाइपोथैलेमस से ADH का  ावण
                                                                          े
                 कराते ह  जो ने ॉ स से जल क अवशोषण को बढ़ाकर इसक बाहर  नकलने को घटाता है।
                                         े
                                                                  े
                 Low  pressure  volume  receptors  क  उ े जत  होने  से  sympathetic  activation  एव  high
                                                                                                             ं
                                                           े
                 pressure  volume  receptors  क  उ े जत  होने  से  renin  angiotensin  aldosterone  system  भी
                                                   े
                 उ े जत होते ह  जो  लड  ेशर को बढ़ाने म  सहायक होते ह । पर तु यह शरीर म  जल क  मा ा को अ धक  भा वत
                 नह करते।
                 Plasma osmolality - यह मु य  प से र  म  सो डयम एवं  लोराइड क  मा ा से  नधा  रत होता है। र  म   ोट न

                                     े
                 एवं  लूकोज क  मा ा क असामा य  प से बढ़ जाने पर यह भी इसे बढ़ा सकते ह । इसका आकलन हाइपोथैलेमस
                                                                                                    े
                 (lateral  एवं  anterior  nuclei)  म   ही    त  osmoreceptors   ारा   कया  जाता  है।इसक  उ े जत  होने  से
                 हाइपोथैलेमस म  दो   त  याएं होती ह । 1) Thirst center उ े जत होता है जो  यास बढ़ाकर जल क अ धक मा ा
                                                                                                       े
                 म  सेवन को  ो सा हत करता है, एवं 2) ADH का  ावण बढ़ता है जो ने ॉ स से जल क अवशोषण को बढ़ाकर इसक     े
                                                                                          े
                 बाहर  नकलने को घटाता है। सामा य प र   तय  म  यह osmoregulation, volume regulation से अ धक
                  भावी होता है।]]></page><page Index="8"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल





                                          LONG ARTICLE - The nephron
                  डा   ा अ वाल, सहायक आचाया,  फ जयोलॉजी  वभाग, रामा म डकल कॉलज, हापड़
                                                                                              े
                                                                                                     ु

                                                                                  े


               येक  ने ॉन,  दो   मुख  भाग   से   मलकर  बनता  है,  1)  proximal  small  globular  part   जसे  Bowman
             capsule, एवं 2) distal long tubular part



             Bowman's capsule
                 यह ने ॉन का आरं भक भाग है जो एक खाली कप क  प म  फला  आ होता है। इसीम  र  को छानने (filtration)
                                                                      ू
                                                             े
                 का काय  होता है।
                           े
                                                                                                       े
                      े

                                                                                        ै
                                                                                                े
                  फ  शन क  लए इसम  से होकर गुजरने वाली  लड वेसे स  वभा जत होकर एक क पलरी क जाल क  प म बदल
                 जाती ह   जसे glomerulus ( लोमे लस) कहते ह ।
                  लोमे लस म  र  को लाने वाली  लड वेसे स, afferent arteriole कहलाती है (Latin afferrre = लाने वाली)।
                  लोमे लस से र  को ले जाने वाली  लड वेसे स, efferent arteriole कहलाती है (Latin efferre = ले जाने
                 वाली)।
                                                                                                     े
                  लोमे लस  से  गुजरते  समय  र   का  जो  भाग   फ टर  होकर  Bowman  capsule  म   वश  करता  है  वह

                 glomerular filtrate कहलाता है।
             Tubule

                  वकास क साथ-साथ मनु य क   कडनी म   जस  व श     या का आर   आ वह थी glomerular filtrate का
                         े
                                                                                       े
                  व तृत  सं करण (processing)। स ूण  glomerular filtrate को शरीर क बाहर नह   नकाला जाता ब  क

                 ल बे  ू यू स से होकर  नकलते समय इसका भली-भां त  नरी ण  कया जाता है। इस  कार, य द इस  फ  ट म कछ
                                                                                                            े
                                                                                                                 ु
                 ऐसे लाभदायक त व भी  फ टर हो गए ह  जो शरीर क  लए उपयोगी ह  तब उ ह  वापस अवशो षत (reabsorb) कर
                                                              े

                  लया जाता है जब क य द शरीर क  लए हा नकारक अथवा अवां छत त व  फ टर न हो सक ह  तब उनको बलपूवक
                                              े
                                                                                              े
                 बाहर  नकाल  दया (secrete करा  दया) जाता है।
                                                                                              ू
                                                                               े

                  ू यू स क  व भ  भाग  म  यह  भ - भ   कार क काय होते ह   जसक कारण ही  ू य स क  ल बाई काफ  बढ़
                          े
                                                             े
                 जाती है। इन  ू यू स का अ धकाँश भाग तो अ यंत घुमावदार सा रहता है  जसे convoluted tubule कहते ह
                 (convolution = लहरदार अथवा घुमावदार)।
                  ू यू स क म य का भाग सीधा एवं  कसी यू  पन क  भां त होता है  जसे loop of Henle कहते ह ।
                          े
                 यह loop of Henle,  कसी  ू यूल को दो भाग  म   वभा जत करता है, 1) proximal convoluted tubule
                 (PCT) एवं 2) distal convoluted tubule (DCT)।
                                                                  े
                   येक ने ॉन से  फ  ट, एक connecting tubule क मा यम से पहले collecting tubule म  एवं इसक बाद
                                    े
                                                                                                               े
                 collecting duct म  पं चता है।
                                                                                                े

                  कडनी म  यह ने ॉन  कसी क लय  क गु  क  भाँ त  व  त रहते ह ।  जस  कार  कसी गु  म क लय  वाला ऊपरी
                                                     े
                                                े
                                          ं
                                                                     ृ
                       ू
                                                                                                             ु
                 भाग फला  आ होता है एवं डठल वाला  नचला भाग अपे ाकत पतला होता है, उसी  कार, ने ॉन का यह ग ा भी
                 Bowman capsule एवं convoluted tubules क कारण ऊपर से चौड़ा एवं पतले-पतले loop of Henle,
                                                                  े
                                                              े
                 collecting tubules एवं collecting ducts क कारण नीचे से पतला होता है। कोन अथवा  परा मड क आकार
                                                                                                            े
                 क होने क कारण ही इन गु   क  नचले भाग को renal pyramid कहते ह ।   येक  कडनी म  ऐसे 8-10  परा मड
                  े
                         े
                                            े
                 होते ह ।
                 अब  हम  पुनः   कडनी  क  coronal  section  पर  लौटते  ह ।  सभी  ने ॉन  क  glomeruli  (pleural  of
                                                                                        े
                                       े
                 glomerulus) एवं PCT,  कडनी क कॉट स (renal cortex) म    त होते ह । PCT से  नकलने वाला loop of

                                                े]]></page><page Index="9"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल
















                 Henle, कॉट स से  नकलकर,  कडनी क  मेडला (renal medulla) म  लूप बनता  आ पुनः कॉट स म  लौट आता
                                                        ु


                 है। कॉट स से नीचे उतर कर loop of Henle क मेडला क  ओर जाने वाले भाग को इसक  descending limb

                                                               ु
                                                           े

                 एवं वहां से ऊपर चढ़ते  ए कॉट स म  वापस लौटने वाले भाग को इसक  ascending limb कहते ह । इस  कार
                 DCT पुनः कॉट स म  ही  मलती है। यह  यह DCT, connecting tubules क मा यम से collecting tubules
                                                                                     े

                 म   खुलती  है।   य  क  यह   ारं भक  collecting  tubules,  कॉट स  म     त  होती  ह   अतः  इ ह   cortical

                 collecting tubules कहते ह ।
                                                                            े
                  कसी एक ने ॉन से  नकलने वाले  फ  ट को  कडनी से बाहर ले जाने क  लए cortical collecting tubules को
                                                  े
                 पुनः मेडला क  ओर मुड़ना पड़ता है। मेडला क  ओर बढ़ते  ए यह cortical collecting tubules पर र  मलती
                                                  ु
                        ु
                                                                े
                 जाती ह । 8-10 cortical collecting tubules क  मलने से एक larger cortical collecting duct का
                  नमा ण होता है। मेडला म  प ँचकर यह medullary collecting duct कहलाती है।
                                 ु
                                                        े
                 अनेक  medullary collecting ducts क  मलने से इन collecting ducts का आकार  मशः बढ़ता जाता है।
                 यह larger collecting ducts अंततः  कडनी क  परा मड क एक छोर से  नकलती ह   जसे renal papilla
                                                              े
                                                                         े
                 (pleural - papillae) कहते ह ।   येक  कडनी म  लगभग 250 बड़ी collecting ducts होती ह   जनम  से   येक
                 म  लगभग 4000 ने ॉन  खुलते ह ।
             Urinary collecting system
               येक renal papilla एक कप क आकार क minor calyx म  खुलता है (Latin kalux = cover)। यह उसी  कार
                                           े
                                                    े
              आ जैसे  कसी फल  क गु  को  कसी चौड़ मुंह क बत न म  रख  दया जाय। इस  कार renal papillae से  नकलने वाली
                                                                           े
                                                  े
                                                       े
                            ू
                                े
                                     े
             सभी collecting ducts, एक minor calyx म  खुलती ह । दो या तीन minor calyces (pleural of calyx) क        े
              मलने से एक major calyx बनती है। पुनः दो या तीन major calyces  मलकर renal pelvis म खुलती ह । यह

             renal pelvis,  कडनी क hilum से बाहर  नकलकर ureter म  खुलता है।
                                   े
             Positioning of nephrons in kidneys
                 Renal  cortex  =  Bowman  capsules  with  glomeruli  and  blood  vessels  +  PCT  +  DCT  +
                 connecting tubule + cortical collecting tubules and ducts
                 Renal medulla = Loop of Henle + medullary collecting ducts + very large collecting
                 ducts + minor and major calyces + pelvis + medullary interstitial tissue
                   येक kidney म  ज म क समय से ही लगभग 8,00,000-10,00,000 (10 लाख या 1  म लयन) tubular
                                        े
                 structures  होते  ह    ज ह   nephrons  कहते  ह ।  Kidneys  क   ारा   कये  जाने  वाले  सम त  excretory
                                                                            े
                 functions इ ह  nephrons क  ारा ही स ा दत होते ह । इसी लए इ ह  kidneys क  functional unit कहा
                                              े
                 जाता है।

                                                                                                           े
                  यान रहे, यह nephrons regenerate नह  करते। जीवन क पूवा ध  म  तो इनक  सं या लगभग ज म क समय क       े
                                                                       े
                                                       े
                 बराबर बनी रहती है पर तु लगभग 40 वष  क बाद इनक    याशीलता म   मशः कमी आती जाती है  जससे   तवष
                 लगभग 1% nephrons nonfunctional होते जाते ह । 80 वष  क  आयु तक functional nephrons क
                 सं या लगभग 60% ही शेष रहती है।]]></page><page Index="10"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल





                                         LONG ARTICLE - Bronchiectasis
            डा स या गौतम, आचाया, म ड सन  वभाग, लाला लाजपत राय  मारक  च क सा महा व ालय, मरठ
                                                                                                          े
                 ं
                                       े




                                                                                                      े
                                                      े
             Bronchiectasis  एक  ऐसा  रोग  है  जो  फफड़   तक  हवा  प ँचाने  वाले  bronchial  tree  क  अप रवत नीय
             (irreversible)  प से   त  त, हो जाने या चौड़ा या उनक  परत मोट  हो जाने से उ प  होता है। ये   त फफड़  म
                                                                                                            े
             सी मत  ान पर (focal) या  ापक  प से फली  ई (diffuse) हो सकती है। इन   त  त bronchial tree से
                                                      ै
                                े
             बै ट  रया सरलता से फफड़  म  चले जाते है और बलगम पैदा करते है।
             Types
                                          े
             Bronchiectasis क  वजह से फफड़  क  कस भाग क    त है उस आधार पर इसको दो भाग  म  वभा जत कर सकते है।

                                                े
                                                                                          े
                 Focal bronchiectasis - यह मु यतः bronchial tree म   ानीय  कावट क कारण होती है। यह  कावट
                                                    े
                                                                                          े
                                                                                                  े
                                                                              ्
                 बाहरी कारण  जैसे, bronchial tree क foreign body,  ल  नोडस या  ूमर क दबाव क कारण हो सकती है
                 अथवा आंत रक कारण जैसे, bronchial tree क अंदर foreign body या  ूमर क कारण हो सकती है। यह
                                                                                             े
                                                             े
                                   े
                                                                              े
                                                            े
                                                      ं
                 bronchial tree क पतले होने,  पछले स मण क कारण या धू पान क कारण भी हो सकती ह ।
                 Diffuse Bronchiectasis - इसम  फफड़  क सभी भाग  क  bronchial tree   त  त पायी जाती है। इसका
                                                          े
                                                    े
                 मु य कारण सं मण या systemic disorders होता है।
             Causes
             इसका मु य कारण सं मण होता है पर तु यह  बना सं मण क भी हो सकती है।
                                                                े
             Genetic causes
                 Cystic fibrosis  -  यह  एक  अनुवां शक  रोग  है।  फफड़   क  अलावा  यह  मु य   प  से   यूकस  पैदा  करने  वाली
                                                                े
                                                                      े
                 को शका  को  भा वत करता है। इसम  बलगम ब त ही गाढा और  चप चपा हो जाता है जो  क सं मण का म य  ोत
                                                                                                            ु
                 होता है। यह प   यास एवम  लवर को भी  भा वत करता है।
                 Kartagener syndrome - इसम  bronchial tree क cilia क  ग त  भा वत हो जाती है।  जसक  वजह से
                                                                    े
                 फफड़  म  बार बार सं मण होता रहता है।
                  े
                 Alpha 1 antitrypsin deficiency - इसम  alpha 1 antitrypsin नामक  ोट न  जसका मु य काम फफड़
                                                                                                               े
                 क  सुर ा करना है,   त  त हो जाती है ।
             Acquired causes
                 Tuberculosis यह एक  मुख कारण है। इसम  bronchial tree  सकड़ जाती है। Mycobacterium avium
                                                                               ु
                 complex (MAC), एवं endobronchial tuberculosis अ य मह वपूण  कारण है।
                                                                                                              े
                                                        े
                 Post-radiation fibrosis - रे डएशन क कारण bronchial tree म  फाइ ो सस हो सकती है  जसक बाद
                 इसक सामा य भाग अ धक फल जाते ह ।
                     े
                                         ू
                 Chronic recurrent aspiration - वृ  व बेहोश मरीज  म  आमाशय का  लूइड reflux क कारण गले से होता
                                                                                                  े
                  आ फफड़  म  चला जाता है जो bronchiectasis उ प  कर सकता है।
                       े
                                                                     ु
                 Idiopathic pulmonary fibrosis - फफड़ो म   आ संकचन (restrictive lung disorder) भी ल बे समय
                                                       े
                 म  bronchiectasis का कारण बन सकता है।
                 Oesophageal  dysmotility  disorder  -  जैसे  scleroderma  म   esophagous  म   peristaltic
                 activity  भा वत होती है  जससे aspiration क  स ावना बढ़ जाती है। यह bronchial tree को सं  मत कर
                 बाद म  उसे   त  त दती है।
                                   े
                                                                                               ं
                 Allergic broncho-pulmonary aspergillosis (ABPA) - Aspergillosis फगस, इ यून  रए न क                े
                 मा यम से bronchial wall को   त प ंचाती है जो diffuse bronchiectasis का कारण बन सकती है।]]></page><page Index="11"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















                 Immuno-deficiency disorders - रोग   तरोधक  मता को कम करने वाली    तयां जैसे hypogamma
                 globulinemia, HIV, lung transplant क प ात्  ई bronchiolitis obliterans भी bronchiectasis
                                                          े
                 कर सकती ह ।
                 Idiopathic - 25-50% मरीज  म  bronchiectasis का कोई कारण नही  मल पाता है।


             Symptoms
                                े
                                                                                                              े
             Bronchiectasis क सामा य ल ण ह , ल बे समय तक खांसी होना, खांसी म  ब त मा ा म  बलगम आना, बलगम क साथ
                                                               े
              ग   या खून आना, गाढा पीला बलगम आना, इ या द। इनक अ त र , सांस फलना, छाती म  दद होना, वजन घटना, थकान

                                                                              ू
             या  सन तं  म  बार बार सं मण एवं सं मण क कारण बुखार एवं बलगम का उ पादन बढ़ा  आ भी  मल सकता है।
                                                    े
             Clinical signs
             यह COPD से  मलते-जुलते हो सकते ह । छाती म  crepts या crackle एवम् wheeze  मल सकती ह । हाथ-पैर  म
             clubbing  मल सकती है। Acute exacerbation म  यह ल ण बढ़ जाते ह ।

             Pathology and pathogensis

                                                                        ं
                                                                                  ं
                                                े
             इसे 'vicious cycle hypothesis' क  ारा समझा जा सकता है। इजे न एव mucociliary clearance क  कमी
             क  वजह से बै ट  रया bronchial tree म  ल बे समय तक पड़ रहते ह  और शरीर क    तर ा त   को स  य करक        े
                                                                     े
                                                                                                   ु
             इ  लेमे    रए न शु  करते है। इसक कारण bronchial tree और अ धक   त  त हो जाती है। कछ अनुवां शक रोग
                                             े
             जैसे, cystic fibrosis, dyskinetic ciliary syndrome इ या द म   यकस को उ चत  कार से बाहर नह   नकाला
                                                                               ू
             जा पाता है जो सं मण को बढ़ाता है। कछ जीवाणु जैसे Pseudomonas aeruginosa, Bordetella pertusis,
                                               ु
             Mycoplasma pneumoniae इ या द, bronchial tree म  इतनी अ धक   त कर दते ह   क इनम  भरे बलगम क
                                                                                           े
             सफाई नही हो पाती है।
             उपरो  कारण  से सं मण एवं इ  लेमेशन क  एक vicious cycle शु  हो जाती है। Alpha-1 antitrypsin जैसे
             antiproteases,  जनका मु य काम बलगम को ढ ला करक उसको  नकालने म  मदद करना होता है, क  कमी से भी
                                                                  े
             bronchiectasis एवं emphysema क  स ावना बढ़ाते ह ।
             Non  Infectious  ऑटोइ यून   वकार  जैसे  Sjogren  syndrome  एवं  rheumatoid  arthritis  म  भी  इ यून

              रए न क कारण bronchial tree को हा न प ँचती है।
                      े

             Diagnosis
                                                                      ं
             Bronchiectasis  क   पहचान  मु यतः  ल ण   क   पूछताछ  एव   व तृत  शारी रक  परी ण   ारा  क   जाती  है।  इसक े
                                                                                           े
                                                                                                              े
             अ त र , बलगम क  जांच, छाती क ए सरे एवं CT scan एवं focal bronchiectasis क कारण को पहचानने क  लए
                                          े
             bronchoscopy भी इसम  सहायक होते ह ।
                 Xray chest PA view - इसम  dilated airways, tram track क  तरह  दखायी दते ह ।
                                                                                             े
                 CT  scan  -  यह  xray  से  अ धक  sensitive  test  है।  इसम   parallel  tram  track  appearance  क े
                                                                                                        ू
                 अ त र , signet ring sign भी  दखायी द सकता है  जसम  bronchial tree 1.5 गुना से अ धक फल सकती है।
                                                       े
                 Bronchial tree क मोट हो जाने या उसम  बलगम भर जाने से CT scan म  tree in bud sign भी  दखायी द      े
                                        े
                                    े
                 सकता है। Cystic bronchiectasis म  bronchial wall म  cysts भी  मल सकती ह ।]]></page><page Index="12"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















             Treatment
             Bronchiectasis क उपचार क  मु यतः तीन भाग  म   वभा जत  कया जा सकता है
                                े


             Antibiotic therapy
                                                                                                              ं
                 जैसे  क हम जानते है  क bronchiectasis का एक मु य कारण सं मण है इस लए सं मण को रोकने एव ठ क
                 करने म  ए ट बायॉ टक का ब त बड़ा योगदान है। ए ट बायॉ टक का चुनाव सं मण क  कार को दखत  ये करना
                                                                                                          े
                                                                                                      े
                                                                                           े
                 चा हए। इसे कम से कम 7-14  दन तक दना चा हए।
                                                   े
                 Non-tubercular Mycobaterium (NTM) infection -  जसम  Mycobaterium avium complex
                 (MAC)  मुख pathogen है, का उपचार ल बा होता है। इस लए इसक  डाय नो सस क  पु   करना आव यक है।
                     े
                                   े
                 इसक  लए बलगम क दो स पल म  MAC  मलना चा हए, या bronchio-alveolar lavage (BAL) का स पल
                 क चर करने पर पॉ ज टव होना चा हए, या pleural fluid का स पल पॉ ज टव होना चा हए। इसक  लए rifampin
                                                                                                    े
                 एवं ethambutol क साथ macrolide ए ट बायॉ टक का उपयोग करना चा हए।
                                    े
             Bronchial hygiene

                 चूं क bronchiectasis म  बलगम का ब त अ धक उ पादन होता है अतः बलगम को छाती से बाहर  नकालना ब त
                 ज री है। इसक  लए ब त सी  व धयां ह ।
                              े
                 Hydration या mucolytic agents का उपयोग। यह बलगम क गाढ़पन (viscosity) को कम करता है  जससे
                                                                           े
                                                                               े
                 बलगम पतला होकर आसानी से  नकल जाता है। Cystic fibrosis क मरीज  म  यह  वशेष  प से सहायक होता है।
                                                                            े
                                                                                े
                 Bronchiodilator एवं hyperosmolar या hypertonic saline क nebulisation का उपयोग।
                 छाती क  physiotherapy - यह जमा बलगम को  नकालने म  मदद करता है।

             Anti-inflammatory therapy
                                                                                                     ू
             Anti-inflammatory drugs जैसे oral या systemic glucocorticoids कछ मरीजो म  सास फलने म  सुधार ला
                                                                                     ु
                                                                                                  ं
             सकती ह । यह allergic broncho-pulmonary aspergillosis एव ऑटोइ यन  वकार  म  वशेष प से लाभदायक
                                                                                    ू
                                                                            ं

             होती ह ।
             Prevention
                 Vaccine  -  Bronchiectasis  का  मु य  कारण  सं मण  है।  इसी लए   मुख  सं ामक  ब ट  रया  जैसे
                                                                                                       ै
                 pneumococcus एवं Hemophillus influenzae क  लए वै सीन, इसम  बार-बार सं मण रोकने म  मदद
                                                                     े
                 करती है।
                                                                            े
                 Prophylactic antibiotics - इसी  कार से सं मण को रोकने क  लए ए ट बायॉ टक को भी  योग म  लाया जा
                 सकता है। ए ट बायॉ टक क ल बे  योग से हो सकने वाले drug resistance को कम करने क  लए इनको   मक
                                                                                                  े
                                        े
                  प  (rotating  schedule)  म    योग  म   लाते  ह ।  जैसे  ciprofloxacin,  माह  म   एक  या  दो  स ताह  या
                 macrolides, रोजाना या स ताह म  तीन बार। इसी काय क  लए tobramycin को inhalation क  ारा (30
                                                                                                         े
                                                                     े


                                                                                                                ं
                 days on, 30 days off regime) भी  योग म  लाया जा सकता है। Severe bronchiectasis म गभीर
                 इ फ न को  नयं  त करने क  लए IV ए ट बायॉ टक क  आव यकता भी पड़ सकती है।
                                          े
                    े
                                           े
                 Macrolide  Antibiotic  दने  से  पहले  NTM  (Non  Tuberculous Mycobacterium  Infection)  क
                 स ावना को  र करना आव यक है।]]></page><page Index="13"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















             Complications

                                े
                                                                                                              े
             Bronchiectasis क मरीज  म  बार बार सं मण होता रहता है  जसक  वजह से जीवाणु अ सर ए ट बायॉ टक क  लए
             resistant हो जाते ह । बार बार सं मण क  वजह से bronchial mucosa क  बाहरी परत भी   त  त हो जाती है।
             इससे bronchial tree क   लड वेसे स भी   त  त हो जाती ह   जससे बलगम म  र  आने लगता है (hemoptysis)।
             कभी कभी र  ाव अ य धक हो जाने पर सज री क  आव यकता भी पड़ सकती है।


             Prognosis
                                                       े
                                                                                          े
             Bronchiectasis क द घ का लक प रणाम इसक कारण  पर  नभ र करते ह । ल बे समय क बाद यह COPD म भी बदल
                                े

             सकता है। इससे lungs क functions भी  भा वत हो सकते ह ।
                                   े]]></page><page Index="14"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल



                                      LONG ARTICLE - Pleural Effusion

                                 डा  ता शमा, सह आचाया; डा  ववक यादव, ज नयर र जडट;

                                                                े
                                      े


                                                                                 े
                                                                           ू
                         म ड सन  वभाग, लाला लाजपत राय  मारक  च क सा महा व ालय, मरठ
                           े
                                                                                             े
             Pleura
             Pleura क  दो परत  होती ह । बाहरी परत को parietal pleura और भीतरी परत को visceral pleura कहते ह । इन
                   े
             परत  क बीच सामा यतः 10 से 20 ml तक तरल पदाथ  होता है  जसम  ब त ही कम मा ा म  1.5 gm/dl  ोट न होता है।
             यह तरल पदाथ   नरंतर बनकर  रसती  एवं अवशो षत होती रहती है। यह तरल पदाथ  pleura क बीच घष ण भी कम करती
                                                                                             े
             है साथ ही एक coupling system का काम करती है।


             Pleural Effusion
             अ य धक और असामा य  प से जमा  ए तरल पदाथ  को pleural effusion कहते ह । यह तरल त व पानी, मवाद अथवा
             र , कछ भी हो सकता है।
                  ु

             Symptoms
             छाती म  दद (pleurisy)- शु वाती ल ण  म  छाती म  दद  मुख है। यह दद गहरी साँस लेने पर बढ़ जाता है।



             छाती म  भारीपन होना- मरीज़ को pleural effusion क  तरफ सीने म  भारीपन महसूस होता है।
             साँस लेने म  तकलीफ होती है और यह तकलीफ एक तरफ लेटने पर बढ़ जाती है।
             सूखी खांसी- इन मरीज़  म  सूखी खांसी  मलती है जो कभी कभी अ त ती  हो जाती है और अ धकतर इसक साथ बलगम
                                                                                                       े
             नह  आता है।
                          े
             बुखार- भारत दश म  tuberculosis और synpneumonic effusion  मुखता से पाए जात ह ।  जनम  तज बुखार
                                                                                                            े
                                                                                                े
             होना एक  मुख ल ण है। इसक अ त र  autoimmune diseases म  भी ल बा बुखार पाया जा सकता है।
                                       े
             Signs
             सामा यतः minimal pleural effusion क  वजह से कोई सांक तक  च ह नह   दखते ह ।
                                                                    े
             Pleural effusion क बढ़ने पर  ास दर बढ़   ई  मल सकती है।
                                 े
             Trachea व apex beat  वपरीत  दशा म   खसक  ए  मल सकते ह । ( mediastinal shift )
                                                        े
             Pleural effusion क  तरफ क  छाती सांस क साथ कम फलती है (decreased chest movement)
                                                     े
                                                                ू
              भा वत फफड़ क  तरफ vocal fremitus क  ती ता कम  मलती है।
                          े
                      े
                                     े
             Percussion म   भा वत फफड़ क  तरफ stony dull note  मलती है।
                                         े
             Auscultation  म    भा वत  फफड़  क   तरफ   ास  क   ग त व ध  कम   मलती  है।  Breath  sounds  कम  अथवा
                                         े
                                             े
             अनुप  त होती ह । vocal resonance घट जाती है व egophony  मल सकती है।
             Investigations
                 CBC, ESR, blood glucose - इनक  ारा खून क  कम , सं मण व मधुमेह को दखा जा सकता है।
                                                   े
                                                                                        े
                 Xray chest PA view - इससे pleural effusion व pneumonia का पता चलता है।
                 CT  scan  -  HRCT  scan  म   छाती  म   होने  वाले  TB,  pneumonia  व  cancer  जैसे  bronchogenic

                 carcinoma व mesothelioma का पता चलता है
                 Sputum  Gram  stain,  AFB,  culture  एवं  sensitivity  CBNAAT  -  बलगम  क   जाँच  से  TB,

                                े
                 pneumonia क कारक bacteria का पता चल सकता है।
                 Thoracentesis /pleural fluid analysis - इसम  सुई  ारा fluid  नकाल कर जांच क  जाती है। यह जाँच]]></page><page Index="15"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल
















                 वाड म  बेडसाइड या USG guided भी क  जा सकती है। यह effusion क  मा ा जब 50 ml से बढ़ जाती है तभी

                 उसे अ  ासोनो ाफ  क  मदद से आसानी से  नकाल कर जांच कर सकते ह । इस effusion को  नकाल कर जाँच करने

                                                                                    े
                 क     या को thoracocentesis कहते ह । इस    या को वाड म  मरीज़ क  ब तर पर ही क  जा सकती है। इस
                    या म  20 गेज क  सुई को पसली क  ह ी क ऊपरी  कनारे से pleural space डालकर triway valve का
                                                          े
                 इ तेमाल करते  ए  व को  नकाला जाता है।

             Types of pleural effusion
             Pleural effusion दो तरह क हो सकते ह  - transudative एव exudative । दोन  क कारण  भ - भ  होत ह ।
                                                                                          े
                                        े
                                                                                                             े
                                                                      ं
                            े
             इसे   भ   करने  क   लए  Light’s  criteria  का  उपयोग  करते  ह   -यह  effusion  exudative  कहलाता  है  जब  वो
              न न ल खत क ड़य  पर खरा उतरे -
                 Pleural fluid protein /serum protein >0.5
                 Pleural fluid lactate dehydrogenase (LDH)/serum LDH ratio >0.6
                 Pleural fluid LDH - normal serum LDH क  upper limit क  दो  तहाई से अ धक हो।
             यह बात भी गौर करने क  है क  Light’s Criteria क  वजह से लगभग 25 % transudates, गलती से exudate

             category म  आ जाते ह । य द criteria क  हसाब से exudate परंतु clinically य द मरीज ऐसी बीमारी है  जसमे
                                                   े
                                                                                              े
             transudate  effusion  होता  है  तो  ऐसे  म   serum  और  pleural  fluid  का   े डएंट  दखते  ह ।  य द  यह   ोट न
             gradient 3.1g/dl से अ धक है तो उसे transudative effusion ही मानते ह ।


             Approach to a patient with pleural effusion
                 Pleural effusion का मरीज़ जब इमरज सी म  आये तो सबसे पहले उसे प र ण क बाद उसका X-ray chest PA
                                                                                       े
                 view करवाना चा हए। उसमे mild, moderate, एवं massive म   ेणीब  करते  ए उसका उसी तरह से  नवारण
                                                                                                              े
                 करते ह । य द यह masssive effusion है तो सबसे पहले इससे diagnostic एव मरीज़ को राहत दने क  लए
                                                                                           ं
                                                                                                           े
                 therapeutic  thoracocentesis  और  pleural  fluid  aspiration  करते  ह ।  इस  fluid  को  Light’s
                 criteria क अनुसार परख कर  भ  करना  थम चरण है।
                           े
                 इसम  fluid य द exudative सा बत होता है तो इसका glucose, cytology, DLC, culture, Gram stain
                 एवं TB marker करवाना अ नवाय  है।
                 य द glucose >60 mg/dl है तो malignancy, bacterial infections, rheumatoid pleuritis होने क         े
                 आसार होते ह ।
                                                                                                                 े
                 य द कोई भी  न कष  नह   नकल रहा हो तो ऐसे म  pulmonary CT angiography या HRCT thorax करत ह
                 और pulmonary embolism ढढने क  को शश करवाते ह ।
                                               ूं
                                                                                                          े
                 य द कोई भी diagnosis नह  बनती तो ऐसेमे thoracoscopy एव image guided biopsy करवात ह ।
                                                                           ं
             Special situations
             Tubercular pleural effusion
             यह  ायः एक तरफ ही होता है।
             इसम  effusion मु यतः exudative होता है।

             दद, बुखार, वजन कम होना इसक  मुख ल ण हो सकते ह ।

                                        े]]></page><page Index="16"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















             इस effusion म  adenosine deaminase क  मा ा 40 IU/L एवं interferon gamma क  मा ा 140 pg/ml
             से अ धक होती है।



             Viral pleural effusion
             यह भी exudative ही होता है।
             लगभग 20% exudative effusion म  कोई कारण नह   मलता। ऐसे रो गय  म  यह  ायः वायरल सं मण से ही उ प
             होता है।
                                                                                               े
             यही कारण है  क effusion का कोई कारण नह   मलने पर अ य धक ऊजा  और पैसे न खच  करक, इस कारण को  यान म
             रखते  ए उपचार शु  कर दना चा हए।
                                    े

             Chylothorax
                                            े
                                                                                                    े
             यह   ायः  thoracic  surgery  क  बाद   मलता  है   जसम   lymphatic  drainage  system  क   भा वत  होने  से
             pleural cavity म   ल  एक  त होता जाता है।
             इस fluid म   वशेष  प से  ाइ  लसराइड का  तर 110 mg/dl से अ धक  मलता है।

                 े
                                                     ं
             इसक उपचार म  chest tube insertion एव octreotide का  योग  मुख ह ।
             Hemothorax
             इसम  pleural cavity म  र  एक  त हो जाता है।

             ऐसे म  pleural fluid क  लड काउट एवं hematocrit क  आव यकता पड़ती है।
                                  े
                                            ं
                      े
             र  ाव क अ धक होने पर angiographic coil embolization, thoracoscopy अथवा thoracotomy क
             आव यकता पड़ सकती है।

             Empyema
             Effusion जब पूण तः pus (मवाद) क  प हो तो उसे empyema कहते ह ।
                                             े
                                   े
             ऐसे म  कभी-कभी pus क चार  ओर फाइ ो सस होने से यह effusion  कसी एक  ान पर सी मत हो जाता है। इसे
             loculated pleural effusion कहते ह ।
                                                        े
                           े
             कभी-कभी  गाढ़  मवाद  को  ढ ला  करने  क   लए  tissue  plasminogen  activator  10mg  एव                  ं
             deoxyribonuclease 5mg का  योग भी  कया जाता है।
             य द इन    या  क बाद भी मवाद पूण  प से नह   नकल पा रहा हो तब intercostal chest tube drainage क
                              े
             आव यकता पड़ सकती है।
                                                 े
             कभी-कभी चार  ओर फाइ ो सस होने से फफड़ का बाहरी भाग एकदम जकड जाता है  जससे इसक फलने क   मता भी
                                                                                                    ै
                                                                                                 े
                                                     े
                                                                                                           ं
                                                                                                             े
                                                                                                                 े

             कम हो जाती है। इस    त म  अंततः decortication सज री तक करनी पड़ती है  जसम जमी  ई मवाद एव फफड़ क         े
             फाइ ो सस से  भा वत भाग को साफ कर क  नकाल  दया जाता है।
                                                 े
             Empyema क   वशेषताएं  न नां कत ह  -
                  लुइड का गाढ़ा एवं मवाद क  भां त  दखना।
                 Pleural fluid pH >7.20
             -]]></page><page Index="17"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















                 Pleural fluid glucose <60 mg/dl
                 Gram stain एवं क चर क मा यम से कारक बै ट  रया क  पहचान क  जा सकती है।
                                         े


             Para-pneumonic effusion
             Bacterial pneumonia, lung abscess, bronchiectasis इ या द इसक मु य कारण हो सकत ह ।
                                                                                  े
                                                                                                     े
             यह exudative pleural effusion क  मुख कारण ह ।
                                                े
             Heart failure (HF)
             HF म  होने वाला pleural effusion सामा यतः दोनो तरफ होता है और transudative होता है।
             इसम  NT–proBNP level 1500 pg/mL से अ धक होता है।
             ऐसे  म   इनका  इलाज  diuretics  ह ।  य द  यह  effusion   फर  भी  कम  नह   हो  रहा  तो  ऐसे  म  diagnostic

             thoracentesis करना चा हए।
             य द  यह  pleural  effusion  एक  ही  तरफ  है  एवं  उस  तरफ  मरीज  को  दद  और  बुखार  है  तो  ऐसे  म  उस  pleural


             effusion क  जांच होनी चा हए।

             Hepatic hydrothorax
             Cirrhosis और ascites क 5% मरीज  म  यह दखने को  मलता है।
                                      े
                                                       े
             इसम  रोचक बात यह है  क यह effusion डाया ाम क छोट  छ   से  रस कर दाय  ओर जमा होता है  जससे मरीज को
                                                            े
                                                                 े
             सांस लेने म  काफ  तकलीफ होती है।

             Malignant effusions
             यह मु यतः lung cancer, breast cancer एव lymphoma म   मलता है।
                                                         ं
             इन मरीज  म  सांस लेने म   द कत होती है।
             ऐसे effusion म   लूकोज क  मा ा कम होती है।
             ऐसे म  pleural fluid cytology, thoracoscopy एव अ  ासोनो ाफ  क  नदशन म  बायॉ सी क  आव यकता पड़ती
                                                                ं

                                                                               े
             है। बायॉ सी लेते समय pleural cavity म  doxycycline 500mg एवं catheter drain डाल दते ह ।
                                                                                                   े
             Effusion with pulmonary embolism
             इसम  effusion क  मा ा क  तुलना म  सांस काफ  अ धक फलती है।
                                                                ू
             इसम  मु यतः exudative effusion होता है।
             इस रोग का पया  त  नदान HRCT thorax एवं pulmonary arteriography से ही हो पाता है।


             Lupus pleuritis
             Systemic lupus erythematosus (SLE) से  भा वत एक  तहाई मरीज  म  यह  मल सकता है।
             इस fluid म  lupus erythematosus cell  मल सकती है।
             एक चौथाई (27%) effusions म   यू ो फ स एवं मै ोफजेस क साइटो ला म म   मलने वाली hematoxylin body
                                                                    े
                                                              े
              मल सकती है जो संभवतः एक degenerated nuclei है।]]></page><page Index="18"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















             Rheumatoid arthritis (RA)
             RA से  भा वत लगभग 5% रो गय  म  effusion  मल सकता है।
             यह effusion अ धकांशतयः एक ही ओर होता है एव  ायः जोड़  क दद क बाद  कट होता है।

                                                                     े
                                                         ं
                                                                          े
             यह effusion काफ  ल बे समय (अनेक महीन  से अनेक साल  तक) तक बना रह सकता है।
                 े
             इसक  लए कभी-कभी steroids या यहाँ तक  क thoracocentesis क  आव यकता भी पड़ सकती है।
             Malignant mesothelioma
             यह  ूमर ए बे टस क  भाव म  pleura से उ प  होता है।
                               े
                                                                                          ं
                                                                                                        े
                                                                                                                 ु
                                                  े
             अ  ासोनो ाफ  या thoracoscopy से दखने पर इसम  pleura क  परत काफ  मोट  एव एक तरफ का फफड़ा  सकड़ा
              आ  मलता है।]]></page><page Index="19"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल



                         LONG ARTICLE - Female genital tuberculosis (FGTB)

                         डा उ मला काय, आचाया एव  वभागा य ा, डा अनपम वमा, सह आचाया,

                                                    ं




                                                                          ु
                         ी एव  स त रोग  वभाग, लाला लाजपत राय  मारक  च क सा महा व ालय, मरठ
                                                                                               े
                              ं
                                 ू
             Introduction
                 Tuberculosis  (ट बी)    नया  भर  म   एक   मुख   वा य  सम या  है,जो    तवष   लगभग  94  लाख     य   को
                  भा वत करती है,  जनम  लगभग 20 लाख    य  क  मृ यु हो होती ह । इनम  95% से अ धक ट बी क नए रोगी और
                                                                                                       े
                 मौत   वकासशील दश  म  होती ह । इनम  भी लगभग 40% रोगी कवल भारत और चीन म  होते ह ।
                                 े
                                                                      े
                 ट बी  का  सबसे  आम  और  सब  से  सं ामक   प  pulmonary  tuberculosis  ही  है।  पर त  अब
                                                                                                              ु
                 extrapulmonanary tuberculosis क रो गय  क  सं या  मशः बढ़ती ही जा रही है।  वकासशील दश  म  यह
                                                                                                           े
                                                       े
                 इनफ ट  लट  तथा मा सकधम  क  अ नय मतता  का एक मह वपूण  कारण है। समय पर  नदान और शी  उपचार से
                 इनफ ट  लट  और रोग क अ य ल ण जैसे pelvic pain, tubo-ovarian mass आ द को रोका जा सकता है।
                                     े
                 WHO ने 1993 म  ट बी को एक वै  क आपात   त घो षत  कया है एव Directly Observed Treatment
                                                                                ं
                                                                                                          े
                 Short course (DOTS) रणनी त नामक एक  भावी TB  नयं ण  ो ाम आर   कया है। DOTS क  ारा ट बी
                 क   डाय नो सस  एवं  उपचार  म   लगभग  75%  सफलता  पायी  गयी  है।  हमारे  दश  म   भी  Revised  National
                                                                                      े
                 Tuberculosis Control Program (RNTCP) क  ारा एक वष  म  डाय नो सस म  71%,  उपचार म  87% एवं
                                                                े
                                                                                              े
                 मृ यु दर म  7 गुना कमी (29% से 4%) का ल य  ा त  कया जा चुका है। इस अफलता क बाद अब इस  ो ाम को
                 National  Tuberculosis  Elimination  Program  (NTEP  )कहा  जाता  है   जसम   अब  ट बी  का
                 क टगराइजेशन बंद कर  दया गया है।
                  ै
             Epidemiology

                                                                                                           ं
              व भ  दश  म  FGTB क  दर भी  भ - भ  है। संयु  रा य अमे रका म  1%, द  ण अ  का 6.15-21.1% एव भारत क      े
                    े
              व भ   ह स  म  1-9%। भारत म  इनफ ट  लट  क रो गय  म  FGTB क   ापकता दर लगभग 3-16% तक है l AIIMS,
                                                      े
             नई  द ली जैसे शीष  सं ान  म  इनफ ट  लट  म  FGTB का  सार 26% तथा बांझपन 42.5% पाया गया है जो भारत क    े
                                            े
                                                                                                           े
                                                        ु
                                   े
              व भ  सं ान  सं ान  क रेफरल क कारण है l कछ अ य इ फ  स जैसे एडस एव को वड-19 ने भी ट बी क सं मण
                                                                                ्
                                                                   े
                                                                                     ं
             को बढ़ाने म  मदद क  है।
             Etiopathogenesis
                                                                            े

             FGTB का कारण भी Mycobacterium tuberculosis ही है। ट बी क  लए संभा वत कारक  म गरीबी जैसे    गत
               तर ा को कम करने वाले कारक अनु चत व  टलेशन, भीड़भाड़,  वा य दखभाल क  अपया  त प ंच, कपोषण, मधुमेह,
                                                                                                      ु
                                                                             े
             धू पान, शराब और नशीली दवा  का इ तेमाल, अं तम चरण क गद क  बीमारी, हीमोडाय ल सस रोगी, कसर का उपचार,


                                                                   े
                                                                     ु
             एवं एचआईवी सं मण या को वड-19 क रोगी शा मल ह l FGTB आमतौर पर pulmonary या extrapulmonary
                                               े
                                                                                          े
                      े
                                                                                                        ै
                                                                                    े
                                     े
                                                 ै
              सं मण क र  या  ल  क मा यम से फलने से होती है। यह आंत  या आसपास क पेट क अंग  से सीधे फलने से भी हो
             सकती हैl
             FGTB क सं मण का सबसे  मुख  ान फलो पयन  ूब है (90-100%)। इससे  भा वत होने वाले अ य  ान ह ,
                                                    ै
                     े
             एंडोमे  यम (50-80%), ओवरी (tubo-ovarian mass क  प म ) (20-30%), स व  स (5-10%) तथा vulva एव           ं
                                                                 े
             vagina (~1%)। अ नयं  त FGTB, म हला क जननांग  को  ायी  प से   त  त कर सकती है।
                                                     े
             Symptoms
             कछ म हला  (10-12%) म  इसक कोई ल ण नह   मलते। इन म हला  म  FGTB क  पहचान  कसी अ य कारण  से
              ु
                                           े
             कराई गयी जांच  से होती है।
                 Constitutional symptoms - जैसे भूख क  कमी, वजन घटना, थकावट, बुखार इ या द।]]></page><page Index="20"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















                 मा सक धम  क  अ नय मतताएं।

                                                                                               े
                 इनफ ट  लट  -  ाइमरी (कभी गभ धारण न हो सका हो) एवं सेकडरी (एक बार गभ धारण होने क प ात दोबारा न हो पा

                                                                                                      ्
                 रहा हो)।
                 ए डॉमेन अथवा पे  वस म   कसी  कार क  गांठ का  मलना।
                 ए डॉमेन अथवा पे  वस म   ल  नोडस का बढ़ जाना।
                                                ्
                 यू रन का लीक होना।
                  बना चाहे मल का  नकल जाना।
                 जननांग  म  genital fistula बन जाना  जससे यू रन अथवा मल  नकलता हो।
                                 े
                 कभी-कभी ट बी क कारण ए डॉमेन अथवा पे  वस म  peritoneal adhesions एवं nodules तक बन जात ह ।
                                                                                                                े
                 इससे इसे ओवे रयन या सवा इकल कसर का  म पैदा हो सकता है।

             Causes of infertility
                 फलो पयन  ूब - FGTB मु य प से फलो पयन  ूब को  भा वत करती है।  ूब क अंदर (endosalpingitis)
                                                    ै
                                                                                          े
                  ै
                 अथवा बाहर (exosalpingitis)  ए इ  लेमेशन एव फाइ ो सस से यह  मशः  लॉक हो जाती है। इस  कार, ovum
                                                             ं
                 क यू स तक न प ँच पाने क कारण इनफ ट  लट  उ प  हो जाती है।
                  े
                                        े
                 एंडोमे  यम - एंडोमे  यम क इ  लेमेशन से इसम  भी फाइ ो सस होने से intrauterine synechiae उ प  हो
                                         े
                 जाती ह । इसे Asherman syndrome कहते ह ।
                 ओवरी  -  ओवरी  म   ट बी  का  इ  लेमेशन  (oopheritis)  होने  पर  ओ ूलेशन  म   बाधा  पड़ती  है  एव  ovulation
                                                                                                       ं
                 induction क  लए gonadotrophin क  अ धक मा ा क  आव यकता पड़ती हैl ल बे समय क इ  लेशन क बाद
                              े
                                                                                                               े
                                                                                                    े
                 तो स ूण  ओवरी ही न  हो सकती है।
                 Latent FGTB -  बना  कसी ल ण क भी (latent) FGTB म  TNF alpha एव IL-2 क  तर बढ़ जाने क कारण
                                                   े
                                                                                                             े
                                                                                               े
                                                                                        ं
                 बार-बार गभ पात (recurrent miscarriage) तथा recurrent implantation failure हो सकता है।
             Investigations
                 Montoux test - य  प इस जांच क  ारा ट बी क सं मण का पया  त अनुमान लगाया जा सकता है पर तु कभी-
                                                  े
                                                              े
                 कभी अ नयं  त इ फ न क कारण ट बी होते  ए भी यह जांच  नग टव आ सकती है।
                                  े
                                                                         े
                                         े
                 Tuberculin skin test - FGTB म  इस जांच क  sensitivity 55% तथा specificity 80% होती है। परंतु
                 Montoux test क  भां त FGTB क  पहचान क  लए  इसका भी मह व सी मत ही है।
                                                           े
                 Complete blood count (CBC) - एनी मया, TLC,  ल ोसाइटस एवं ESR का बढ़ा होना, ट बी क  स ावना
                                                                             ्
                 को इ गत कर सकते ह ।
                     ं
                 Demonstration of acid fast bacilli (AFB) -  कसी भी  कार क  ट बी क  भां त FGTB क  डाय नो सस
                 क  लए यही सव  मुख (gold standard) जांच है। Endometrial अथवा peritoneal biopsy म acid fast

                  े

                                                                                                  ु
                 bacilli (AFB) या epitheliod granuloma का पाया जाना इसक  पु   करता है। पर त, FGTB म ट बी क         े
                 बै ट  रया क  सं या अ यंत कम (pauci bacillary) होने क कारण इसको खोज पाना अ यंत म  कल होता है।
                                                                    े
                                                                                                  ु
                 Laparoscopy and dye hydrotubation (lap and dye test) - यह  वशेष  प से फलो पयन  ूब,
                                                                                                      ै
                 ओवरीज  एवं  पेरीटो नयम  म   सं मण  क      त  जानने  म   सहायक  होता  है।  FGTB  म   laparoscopic  पर
                 perihepatic adhesions ब त अ धक  ापक (48%) होते ह l]]></page><page Index="21"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















                   एक  अ ययन  म   peritoneal  involvement  (15.9%  ),  tubo-ovarian  mass  (26%),  caseous
                   nodules  (7.2%),  encysted  ascites  (8.7%),   व भ    कार  क  pelvic  adhesions  (65.8%),
                                                                                   े
                   hydrosalpinx  (21%),  pyosalphinx  (9%),  beaded  tubes  (10%),  tobacco  pouch

                                                                                                            े
                                                                                         े
                   appearance (2.9%) म हला  म  पायी गय  ह । कभी-कभी adhesions क काफ  अ धक होने क कारण
                    ू स अलग से  दखलाई ही नह  पड़त ।
                   Composite  reference  standard  (CRS)  -   व भ   जांच   क  स  म लत  आकलन  से  FGTB  क
                                                                                  े
                   डाय नो सस सरल हो सकती है। इनम   मुख ह , microscopy या culture म  AFB क  जाच, gene expert,
                                                                                                  ं
                   CBNAAT या biopsy म  epitheliod granuloma, laparoscopy या hysteroscopy ।
                   Laparoscopic or endoscopic visualisation - यह जांच अ यंत मह वपूण   स  हो सकती है। रोग क         े
                    व भ  चरण  म  इसम  भ - भ  ल ण  मल सकते ह ।
                   Acute stage - FGTB  ायः  कसी acute stage म   कट नह  होती।
                   Subacute stage - इसम  पे  वस क अंग  म  congestion, swelling, adhesions तथा fluid-filled
                                                     े
                   pockets  मल सकती ह l यू स तथा फलो पयन  ू स पर miliary tubercles एव पीले तथा सफद plaques
                                                                                            ं
                                                                                                       े
                                                    ै
                   भी पाए जा सकते ह l
                   Chronic stage -फलो पयन  ूब पर छोट पीले नॉ ू स (caseous nodules, nodular salphingitis)
                                      ै
                                                         े
                                                                                              े
                                                  ु
                                 ै
                    मल सकते ह । फलो पयन  ू स  सकड़कर आकार म  छोट  तथा सूजी हो सकती ह ,  जनक fimbriae पर र जुड़       े
                    ए (agglutinated) ह  (patchy salphingitis)। इनम  तरल पदाथ , पस अथवा caseous पदाथ  भरा  आ
                   हो  सकता  है  (hydrosalpinx,  pyosalphinx  या  caseous  salphinx)।  य स  तथा  फलो पयन   ू स  म
                                                                                                   ै
                                                                                          ू
                                                                                                    ै

                                                                                      ं
                                                                   े
                                                                          े
                                  े
                    व भ    कार  क  adhesions   मल  सकते  ह ।  इ फ न  क  पे  वस  एव  ए डॉमेन  म  फल  जाने  पर  इन
                   adhessions म  omentum एवं intestine भी जकड़  ए  मल सकते ह l
                                                                    े
                                                     े
                   FGTB क  डाय नो सस क  पु   रोगी क ल ण  क   व तृत जानकारी (history)  ा त करने, सावधानीपूवक,   ी

                                                                               ं
                                                                                                              े
                                                                                                         े
                   रोग  संबंधी  परी ण  करने  (gynecological  examination),  एव  जांच   (investigation)  क   ववकपूण
                   उपयोग, जैसे इमे ज ग  व धय , ले ो को पक या एंडो को पक  वजुलाइजेशन एवं एंडोमे  यल बायो सी  ारा  कया जा
                   सकता हैl
               Management
               पया  त मा ा म  और पया  त अव ध क  लए multiple drug therapy (MDT) उपचार का मु य अग है। FGTB क         े
                                              े
                                                                                                     ं
                लए यह 6 से 9 महीन  क  शाट कोस  क मो थरैपी  भावी पायी गयी हैl

               All cases of FGTB
                   Directly  observed treatment  short  course  (DOTS)  -  इसम   का  उपचार   च क सक  क     य
                   दखरेख म   कया जाता है। Multidrug resistance (MDR) को रोकने एवं बेहतर प रणाम  क कारण WHO
                    े
                                                                                                      े
                    ारा DOTS का समथ न  कया जाता हैl WHO ने वत मान  दशा नदश  म  इसे  न न  प से   ता वत  कया है -

                   Intensive phase -  2 महीने क  लए द नक Rifampicin (R), Isoniazid (H), Pyrazinamide (Z) एव
                                                       ै
                                                 े
                                                                                                                   ं
                   Ethambutol (E)
                   Continuation phase - 4 महीने क  लए Rifampicin (R), Isoniazid (I) एव Ethambutol (E)
                                                                                            ं
                                                     े
               Chronic cases of drug resistant and multi drug resistant FGTB
               यह MDR pulmonary TB क second line treatment क समान है ले कन इसम  उपचार क  अव ध लंबी (18
                                                                       े
                                           े]]></page><page Index="22"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















                 से 24 महीने) कर दना आव यक है।
                                 े
                                           े
                                               े
                 ट बी क  महामारी को बढ़ावा दने क  लए एचआईवी सबसे मह वपूण  कारक हैl साथ ही HIV पॉ ज टव म हला  म
                                                                                                       े
                  ूबर लो सस, morbidity एवं mortality का एक  मुख कारण है। भारत म  इस दोहरी महामारी क बहतर  बंधन
                                                                                                         े
                 क  लए RNTCP एवं रा ीय एडस  नयं ण संगठन NACO पर र  मलकर काय कर रहे ह  l
                  े
                                            ्

             Surgical treatment

                                                              े
                                                     े
                 आधु नक शाट कोस  क मोथेरेपी FGTB क उपचार क  लए अ य धक  भावी होती है  जससे सज री क  आव यकता
                 ब त कम रो गय  म  ही पड़ती है l इसका उपयोग, adhessions को तोड़ने,  कावट  को खोलने, पस को  नकालने एव  ं
                   त  त अंग  को  नकालने क  लए  कया जाता है। FGTB म  adhessions क कारण सज री क दौरान   प रणाम
                                                                                                   े
                                                                                     े
                                          े
                 क  संभावना ब त अ धक होती है l
                                                                                                                े
                 In vitro fertilization (IVF) - FGTB से  भा वत अ धकांश म हलाएं इनफ ट  लट  से   त होती ह । ATT क पूरे
                                                                              ं
                 कोस  क बाद भी इनम   जनन  मता खराब (गभ धारण दर 19.2% एव जी वत ज म दर 7%) रह सकती है।  जन
                       े
                 म हला   म   फलो पयन   ू स  बंद  ह   परंतु  एंडोमे  यम   व   (receptive)  है  उनम   IVF  with  embryo
                              ै
                                                     े
                 transfer एक  वक प हो सकता है। इनक  वपरीत,  जन म हला  म  एंडोमे  यम ही   त  त होकर न  हो चुक  हो
                 (Asherman syndrome) अथवा यू स क  क वट   सकड़कर छोट  हो गई हो, उनम  surrogacy  ारा मां बनने
                                                           ै
                                                                   ु
                 अथवा  शशु गोद लेने का ही  वक प बचता है l]]></page><page Index="23"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल





                       LONG ARTICLE - Gestational trophoblastic neoplasia (GTN)
            डा शकन  सह, आचाया,   ी एव  स त रोग  वभाग, लाला लाजपत राय  मारक  च क सा महा व ालय, मरठ

                  ु

                                                                                                          े
                                             ू
                                         ं
              लेस टा  कसी भी गभ  का अ यंत मह वपूण  अंग है। इसम  दो  कार क   मुख को शकाय  मलती ह , cytotrophoblasts

                                                          ्
             एवं syncytiotrophoblasts । इ ह   ोफो ला टस  क   असामा य  वृ    और   वकास  से अनेक  कार क  ूमस
                                                                                                            े
                                                                              े
                                          े
             उ प  हो सकते ह  जो गभा व ा क अंत तक भी जारी रहते ह  एवं गभा व ा क प रणाम को भी  भा वत कर सकते ह । इ ह
             gestational trophoblastic neoplasia (GTN) कहते ह ।
             Prevalence

                      े
             यह पूव  दश  म  लगभग 5000 गभ धारण म  से एक म  एवं यरोपीय तथा उ री अमे रक  दश  म  50000 म से एक म
                                                                                           े
                                                                  ू
              मलता है। आधे (50%) से अ धक GTN, मोलर  े ने सी क बाद,  लगभग एक चौथाई (25%) गभ पात अथवा ए टो पक
                                                               े
              ेगन सी क बाद एवं कभी-कभी सामा य गभा व ा क बाद भी हो सकते ह ।
                                                        े
                     े
             Types of GTN
             GTN चार  कार क हो सकते ह  -
                             े
             - Persistent hydatiform mole
             - Placental site trophoblastic tumor
             - Invasive mole
             - Choriocarcinoma एवं


             Placental site trophoblastic tumor (PSTT)

                 यह  ूमर  लेस टा क  ोफो ला ट से उ प  होता है। सभी  कार क GTN म  इसका योगदान कवल 1% का ही होता है।
                                 े
                                                                       े
                                                                                              े
                                  ं
                                                     ्
                 इनम  मु य  प से इटरमी डयेट  ोफो ला टस को शकाएं  मलती ह  एव syncytiotrophoblasts का योगदान  ायः
                                                                           ं
                 नग य ही रहता है।
                                                                                                              ु
                 इनसे  उ प   होने  वाले  हॉम  स  म   beta  hCG  क   अपे ा  human  placental  lactogen  (hPL)   मख  है।
                 इसी लए, इनक  मॉनीट र ग क  लए hPL का ही  योग  कया जाता है।
                                         े
                 इनम  से 15-20%  ूमस  से मेटा ट सस उ प  हो सकती ह ।
                                               े
                            े
                 यह  ूमस  कवल एकल क मो थरैपी से ही ठ क नह  हो पाते। यू स को  नकालना (hysterectomy) ही इनका
                 एकमा  उपयु  उपचार हैI
             Invasive mole
                                                           े
                        े
                 GTN क लगभग 15% रोगी invasive mole क होते ह । इसक   मुख  वशेषता है इसका  नकटवत   े   म  तेजी से
                 फलना (invasiveness) एवं उ ह  न  करना।
                  ै
                 यह  वशेष प से यू स क  मायोमे  यम को  भा वत करता है। यह मायोमे  यम को अनेक  ान  से  छ  त कर दता है
                                                                                                               े
                  जसम  से यह ब गनी रंग क  फगस (fungating  growth) क समान  नकलता  आ  दखाई दता है।
                                                                                               े
                                         ं
                                                                     े
                                                                                                             े
                 यह  पे  वस  क    लड  वेसे स  को  भी    त  त  कर  क  intraperitoneal  bleeding  क   ारा
                                                                         े
                 hemoperitoneum भी करा सकता है।
                  नकटवत  अंग  म  फलने क अ त र  यह vagina या सु र   त अंग  म  भी फल (मेटा टसाइज कर) सकता है।
                                                                                  ै
                                                                                           े
                                  ै
                                       े
             इसक  डाय नो सस क तीन  मुख अंग ह ।
                              े
                 लै ोटॉमी पर haemoperitoneum) एवं यू स म   छ   से ब गनी fungating  growth का  मलना,]]></page><page Index="24"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















                  ह टोलॉजी  म   मायोमे  यम  म   hyperplastic  trophoblastic  cells  का   मलना   जनम   अभी  भी  villous

                                                                                  े
                 संरचनाएं बची  ई ह । Muscle necrosis   नह   मलती।  भा वत भाग क मायोमे  यम म  गहराई म    त होने क   े
                 कारण uterine curettings सामा य  मलती ह
                 यू रन एवं सीरम म  hCG क  तर बढ  ए  मलते ह ।
                                               े
                                       े
             Choriocarcinoma
                 यह को रयो नक ए पथी लयम (chorionic  epithelium) से उ प  होने वाला एक अ यंत घातक  ूमर है।
                 मोलर  ेगन सी क बाद यह लगभग 3-5% म हला  म   वक सत हो सकता है।
                              े
                 इसक लगभग 50% रोगी hydatiform mole क बाद, 30% गभ पात या ए टो पक  े न सी क बाद एव 20%
                                                              े
                     े
                                                                                                     े
                                                                                                             ं
                 सामा य गभा व ा क बाद  वक सत हो सकते ह ।
                                  े
                                         े
             इस   कार,  सामा य  गभा व ा  क  बाद  होने  वाली   ोफो ला  टक   ूमर  या  तो  choriocarcinoma  या  PSTT  ।  यह
             invasive mole नह  होतेI
             Pathology
                 GTN सवा  धक  प से यू स म  उ प  होता है। इसका आर  ( ाथ मक  ान) यू स म  कह  पर भी हो सकता है।
                 यह  फलो पयन   ूब  एवं  ओवरी  म   कम  उ प   होता  है।  ओवरी  म    मलने  वाला  ovarian  choriocarcinoma,
                      ै
                 malignant teratoma या dysgerminoma क साथ भी हो सकता हैI
                                                              े
             Naked eye appearance

                                                                                                  े
                                                               े
                 यह   ायः   कसी  एक   ान  पर  लाल  रंग  क   गाँठ  क   प  म   द खता  है।  इसम   बीच  बीच  क   ान  म  र  ाव
                 (hemorrhage) एवं ने ो सस भी  मल सकती है।
                                              ै
                 कभी-कभी यह पूरे एंडोमे  यम म  फला  आ हो सकता है।
                 Nodular type मायोमे  यम म  गहराई म    त होता है  जसम  ऊपर क  एंडोमे  यम एकसार बनी रहती है। इसी लए
                 इनम  uterine curetting क  जांच  ायः सामा य ही  मलती है।
             Microscopic appearance
                                                                                                    े
                 मायोमे  यम म  trophoblastic tissue, एना ला  टक शीट या कॉलम क  प म   व  त होत ह । इनम  सामा य
                                                                                 े
                 villous पैटन  पूरी तरह से अनुप  त रहता है। इसम  बीच बीच क  ान म  र  ाव एव ने ो सस भी  मल सकती है।
                                                                       े
                                                                                         ं
                 लगभग  30% रो गय  म  दोन  ओर क  ओवरीज म  theca lutein cysts  मल सकती ह । इ ह  से अ य धक मा ा म
                 hCG का उ पादन होता है।
             Spread
                                                                               े

                                                                                                      े
                                                                                                          े
                  ानीय  सार क अ त र , यह  लड वेसे स को   त  त करते  ए र  क मा यम से  र   े   म मटा टसाइज कर
                               े
                 सकता है।
                 मेटा ट सस क  मुख अंग फफड़ (80%), anterior vaginal wall (30%), म  त क (10%) एव लीवर (10%)
                                            े
                                        े
                            े
                      े
                                                                                                       ं
                 या अ य अंग हो सकते ह ।
             Symptoms
             GTN क सामा य ल ण  न न ल खत ह
                    े
                  वा य का लगातार  गरते जाना]]></page><page Index="25"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















                 वैजाइना से अ नय मत र  ाव होना जो कभी-कभी ती  भी हो सकता है
                 मा सक च  का लगातार  का रहना (persistent amnorrhoea)
                 मेटा ट सस क कारण उ प  होने वाले अ य ल ण -
                      े
                            े
                 फफड़  क  भा वत होने पर खांसी, सांस फलना या बलगम म  खून आना (hemoptysis)
                         े
                                                    ू
                  े
                 वैजाइना क  भा वत होने पर अ नय मत और कभी-कभी ती  र  ाव
                          े
                 म  त क क  भा वत होने पर  सरदद, convulsions, पैरा ल सस या कोमा

                          े
                                           े
                       े

                  लवर क  भा वत होने पर पेट क ऊपरी  ह से म  दद या पी लया
             Signs
                 म हला दखने म  ही अ व  लगती है।
                        े
                  व भ   ेड का pallor  मल सकता है।
                                    े
                                                 े
                       े
                 शरीर क  व भ  अंग क  भा वत होने क अनुसार  व भ  शारी रक ल ण  मलते ह ।
                 Bimanual examination म  यू स का subinvolution  मल सकता है।
                 Anterior vaginal wall क  नचले एक  तहाई  ह से म  ब गनी-लाल रंग क  गांठ हो सकती है।

                                          े
                                              े
                 Lateral fornix palpation क मा यम से ओवरीज का परी ण  कया जा सकता है जो एक या दोन  ओर बढ़
                  मल सकती ह ।
                           े
                 अ य अंग  क  भा वत होने क ल ण  मलने पर इनक  व तृत परी ण क  आव यकता पड़ती है। यह  मर क   ट ज ग
                                                                                                               े
                                         े
                                                                                                       ू
                                                             े
                 म  मदद करते ह ।
             Investigations
             hCG
                 मेटा ट टक या नॉन-मेटा ट टक GTN, दोन  म , beta hCG का उ पादन बढ़ जाता है। इससे सीरम एव यू रन म hCG
                                                                                                      ं

                                       े
                      े
                 क  तर बढ़ जाते ह ।
                  े
                 गभ  क  स ावना नकारने क बाद य द सीरम hCG 2 mIU/ml से अ धक है तब यह मह वपूण माना जाता है।
                                        े

                                                       े
                                      े
                                                                                      े
                 Hydatiform mole क  ाथ मक उपचार क बाद य द hCG क  तर लगातार बढ  ई ही बने रहे अथवा एक बार घटने
                                                                       े
                 क बाद दोबारा बढ़ने आर  हो जाए तब यह choriocarcinoma का ल ण हो सकता है। इसक  लए गभा व ा क
                                                                                                   े
                  े
                 स ावना को नकारना आव यक है।
                 म  त क म  मेटा ट सस होने पर CSF/serum hCG का अनुपात 1:60 से अ धक हो जाता है।
                                े
             चे ट ए सरे - फफड़  क  भा वत होने पर  ूमर ए बोलाई क कारण कनन-बॉल या  नो  टॉम  पैटन   मलता है। Pleural
                           े
                                 े
                                                                         ै
                                                                 े
              effusion भी  मल सकता है।
             अ  ासोनो ाफ  - यह न कवल  ूमर का पता लगाने म  मदद करती है ब  क सामा य गभा व ा क  स ावना को  र करने
                                    े
             म  भी सहायक होती है।
             Uterine curettage
                        े
                  ूमर क मायोमे  यम म  गहराई म    त होने क कारण  ायः D&C से डाय नो सस म  सहायता नह   मलती। इस पर भी
                                                        े
                 उपचार क पूव  क  गयी D&C,  ूमर क  मा ा कम करने म  सहायक होती है। इसको करते समय ब त सावधान और
                         े
                                                                                                     े
                 सतक रहना चा हए  य  क इसक बाद ती  र  ाव हो सकता है    जससे जीवनर ा क  लए  ह टरे टॉमी तक क
                                             े
                                                                                            े

                 आव यकता पड़ सकती है।
                                                                                                                                                               शेष अगले अंक म]]></page><page Index="26"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल





                                              MCQs on Hematology
                      डा. द  पका परी, अ स टट  ोफसर,  फ जयोलॉजी, गवनमट म डकल कॉलज, ह  ानी

                                                                              े
                                                                                         े

                                  ु

                                                  े
                                                                                 ं
                1 - एक रोगी का हीमो लो बन  तर 7.9 g/dl, PCV 23%, MCV 89 fl एव erythopoietin का  तर कम है।
             इसम   कस रोग क  स ावना सबसे कम होगी?
             क. Sickle cell anemia      ख. End stage renal disease

             ग. Pernicious anemia      घ. Chronic blood loss


                2 - गभा व ा क  सरी  तमाही मे  ूण मे RBC उ पादन का  मुख  ान  या है?
                              े
             क. यॉक सैक                        ख.  ल  नोडस
                                                  ्
             ग. बोन मैरो                           घ.  लवर


                3 -  वटा मन बी12 और फो लक ए सड, र  क  नमा ण म   या भू मका  नभाते है?
                                                       े
                             े
             क. Porphyrin क उ पादन मे सहयोग
                                              े
                           े
                               े
                                        ै
             ख. आयरन अपटक क  लए कोफ टर क  प म  सहयोग
             ग. Erythroid एवं myeloid cells का terminal differentiation
             घ. Thymidine triphosphate क उ पादन मे सहयोग
                                             े
                                                     े
                4 - अगर  कसी     को कम ऑ सीजन क वातावरण म  रखा जाए तो reticulocytes क  सं या बढ़ने म   कतना
             समय लगेगा?
             क. छः घ ट                         ख. तीन  दन
                      े
             ग. बारह घ ट                       घ. पाँच  दन
                        े

                5 -  न न  वक प  म  pulmonary embolism क उपचार क  लए  कसका  योग  कया जा सकता है?
                                                                     े
                                                             े
                      े
                    े
             क. साइ टड  ला मा            ख ए   रन
             ग. वारफ रन                        घ. t-PA
                    े
                6 - IL-2 का इ यून  रए न म   या काय  है?
             क. Antigen binding and presentation
             ख. T-cell expansion
             ग. वायरस सं  मत को शका  को मारता है
             घ Anaphylactic reactions क  लए आव यक है
                                           े

                7 -  न न म  से कौन सी दवा in vitro anti-coagulant क  प म  काय नही करती?

                                                                   े
             क.  हपै रन                        ख. वारफ रन
                                            े
                                                   े
             ग. EDTA                         घ. सो डयम साइ ट
                8 - Constant एवं variable regions, इ  यूनो लो बन क  कस भाग म    त होते ह ?
                                                                    े
             क. हैवी चेन                     ख.  ह ज  े
             ग. लाईट चेन                   घ. हैवी चेन एवं लाईट चेन दोन]]></page><page Index="27"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















                9 -  कसी A+  लड  ुप वाले     को  ला मा दने क  लए  कस  कार का ABO र   योग म  लाया जा सकता है?
                                                         े
                                                             े
             क. A+                          ख. A+ एवं A-
             ग. सभी  कार क र       घ. A+, A-, AB+, AB-
                           े


                10 -  वटा मन K क   या  वशेषताएं ह ?
             क. यह  वटा मन वसा म  घुलनशील है।
             ख. यह  व भ   लॉ ट ग फ टस  क  नमा ण म  सहायक होता है।
                                         े
                                  ै
             ग.  लवर क रोग  म  र  ाव को रोकने क  लए इसका  योग  कया जाता है।
                                              े
                      े
             घ.  उपरो  सभी।
             उ र एवं  ा या
             उ र 1 (ख) - एनी मया का कारण end stage renal disease होन चा हए  य  क इस    त म   कडनी,
             erythropoietin का  नमा ण नही कर पाती है। अ य तीन   वक प  म  RBC अथवा हीमो लो बन क  कमी से tissue

                        े
             hypoxia क कारण erythropoietin का  तर बढ़ा  आ होता है।
             उ र 2 (घ) - गभा व ा क   थम  तमाही म  RBC का उ पादन  ूण क यॉक सैक म  होता है।  सरे  तमाही म यॉक सैक म

                                                                       े
                                                                                            ्
                                                                                      े
                                                 े
             उ पादन कम हो जाता है और  लवर RBC क उ पादन का  मुख  ान बन जाता है। इसक प ात तीसरे  तमाही से जीवन
             पया  त RBC का उ पादन बोन मैरो म  होता है।
             उ र 3 (घ) - को शका  क  वभाजन क  लए डी एन ए replication क  लए thymidine triphosphate
                                               े
                                    े
                                                                          े
                                                                   े
                                                                                             े
             आव यक होता है।  वटा मन बी 12 और फो लक ए सड दोन  इसक  नमा ण क  लए आव यक होत है।
                                                                            े
             उ र 4 (ग) - हाइपॉ  सया क     त म  erythropoietin बढ़ते  ए 24 घंट म  अ धकतम  तर पर प ँच जाता है। इससे
                                                                              े
                                                                                            ु
             रे टकलोसाइटस का उ पादन बढ़ जाता है पर तु इसको र  म  प ँचने म  3  दन लग जाते ह । रे टकलोसाइटस को प रप व
                                                                                                   ्
                 ु
                        ्
             RBC म  बदलने म  1-2  दन और लगते ह । इस कारण से रे टकलोसाइटस क  लए सही उ र 3  दन जब क प रप व RBCs
                                                                ु
                                                                       ्
                                                                           े
             क  लए 5  दन है।
              े
             उ र 5 (घ) - Pulmonary embolism एक आपात    त है  जसम   ॉ बस को त काल तोड़ना आव यक है। Tisue
             plasminogen (tPA),  ला  मनोजेन को  ला  मन म  बदलकर  ॉ बस को तुरंत तोडना आर  करता है। अ य तीन
              वक प  ॉ बस को बनने से रोकते ह  जो इस आपात    त क  लए अनुकल नह  ह ।
                                                               े
                                                                         ू
             उ र 6 (ख) -  कसी  व ़श  ए ट जेन  ारा उ े जत होने क बाद हे पर T-से स, 1L-2 का  ावण करती ह । यह हे पर T-
                                                              े
             से स क  सार को और अ धक बढ़ाता है।
                   े
             उ र 7 (ख) - वारफ रन शरीर म   लॉ ट ग फ टस  क उ पादन म  बाधा उ प  करती है। शरीर क बाहर यह  भावी नह  होती।
                              े
                                                                                          े
                                                        े
                                                 ै
             उ र 8 (घ) - Constant एवं variable regions दोन , इ यनो लो यु ल स क  हैवी चेन एव लाईट चेन क ऊपरी अ तम
                                                                   ू
                                                                                                               ं
                                                                                            ं
                                                                                                       े
                                   े
              सरे पर   त होते है  जनक  ारा दोन  चे स ए ट जेन को बांधती है।
                                                                                                        े
             उ र 9 (ख) - र  क ए ट जेन, RBCs क  सतह पर   त होते ह । र  क  ला मा म  RBCs नह  होत   जसक कारण
                               े
                                                                          े
                                                                                                  े
              ला मा म  कोई ए ट जेन भी नह  होता। इसी कारण से  ा तकता   कसी भी  लड  ुप का  य  न हो, उसक र  म कोई भी

             ए ट बॉडी  य  न हो, वह  ला मा पर वार नह  कर सकती। इसी लए,  कसी भी  लड  ुप वाले     का  ला मा,  कसी भी
             अ य  लड  ुप वाले     को चढ़ाया जा सकता है।
                                                                                           ै
                                                                       े
             उ र 10 (घ) -  वटा मन K, वसा म  घुलनशील  वटा मन है जो  लवर क  ारा अनेक  लॉ ट ग फ टस  का  नमा ण कराता है
              जनम   ो ॉ  बन का  नमा ण सव  मुख है।]]></page><page Index="28"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल




                                            ARTICLE - Short Stature
                        डा  वजय कमार, आचाय एव  वभागा य , बालरोग  वभाग, लाला लाजपत
                                                    ं

                                    ु




             ब   का शारी रक  वकास एक ज टल और एक कत    या है  जसम   व भ  कारक शा मल ह , जैसे अनुवां शक,
                                                      ृ
             हाम नल, पया वरण स बं धत, पोषण स बं धत, मनोवै ा नक, सामा जक-आ थ क इ या द। यह एक ग तशील    या है
                    े
                                 े
             जो मां क गभ वती होने क साथ ही  ारंभ हो जाती है और बचपन से लेकर  कशोर उ  तक जारी रहती है। पोषण और
                                                                 े
                                                                                   े
             हाम न दोन  ब े क  लंबाई म  सवा  धक मह व रखते ह । आज क दौर म  माता- पता क  लए ब ो क  कम लंबाई  च ता का
              वषय बनता जा रहा है। लंबाई वा तव म  एक ब े क शरीर क सम   वकास का एक ब त ही मह वपूण  ह सा है। ब

                                                        े
                                                               े
             और  कशोर  म  कम लंबाई लगभग हमेशा बचपन म  औसत से कम वृ   का प रणाम होती है।
             एक ब े को कम लंबाई क  प म  कब वग कत  कया जाता है?
                                    े
                                                    ृ
             एक ब े को छोटा कहा जाता है
                 जब ऊचाई  व श  आयु और  ल ग क  लए औसत ऊचाई से दो मानक  वचलन कम हो (< -2 SD) या
                      ं
                                               े
                                                           ं
                 ऊचाई माता- पता क  औसत ऊचाई से 1.5 मानक  वचलन कम हो (<-1.5 SD) या
                                          ं
                  ं
                 यह ब े क   वकास दर म  25 स टाइल से  यादा  गरावट हो।
             एक ब े को ब त छोटा (severe short stature) तब कहा जाता है
                 जब ऊचाई  व श  आयु और  ल ग क  लए औसत ऊचाई से तीन मानक  वचलन कम हो (<-3 SD),
                                                           ं
                      ं
                                               े
                 ऐसी    त म  ब े म  हाम न या आनुवं शक बीमारी होने क  स ावना अ धक होती है।
             ल बाई का आकलन
             ब े क  लंबाई मापने क  लए उ चत  व ध का उपयोग भी अहम भू मका रखता है।
                                े

                                े
             दो साल से कम ब   क  लए इ फटोमीटर और दो साल से ऊपर क  लए  ट डयोमीटर उपकरण का उपयोग कर लंबाई
                                                                   े
                                                                          े
             मापी जाती है।
             ब े क  ल बाई क  तुलना IAP  ारा  दए गए  ोथ चाट से तुलना क  जाती है।

             ल बाई नापने क  सही प  त और इसक  तुलना करने म  कोई भी गलती गलत डाय नो सस का कारण बन सकती है
              जससे ब े व अ भभावक  को अनाव यक तनाव का सामना कारन पड़ सकता है और ब   को अनाव यक जांचे करानी
             पड़ सकती है।
             लंबाई कम होने क कारण
                            े
             ब   म  छोट कद का सबसे आम कारण constitutional delay एव पा रवा रक छोटा कद होता है। यह जेने टक या
                                                                        ं
                       े
             आनुवं शक भी हो सकता है।
                                                                      े
                                                               े
                                                                                               े
                 Constitutional delay - इन ब   म   वकास म  दरी होने क कारण वह अ य ब   से छोट रह जाते ह । पर तु
                                                                                    े
                                                                                           े
                 जब यह वय क बन जाते ह  तो आमतौर पर उनक  लंबाई, समान आयु और  ल ग क ब   क समान हो जाती है।
                                                             े
                                                                   े
                 Familial short stature - य द माता- पता छोट कद क ह  तो उनक ब े का शरीर भी छोटा रह सकता है और
                                                                            े
                 ब ा  कसी अ य  च क सा सम या से पी ड़त ना होने क बावजूद भी छोटा हो सकता है।
                                                              े
                                                                ै
                                                                                                     े
                 Malnutrition - कपोषण यानी सही मा ा म   ोट न क  शयम और  वटा मन डी का सेवन न करने क कारण भी
                                   ु
                 ब े क पैर  म  झुकाव एवं  आ टढ़ापन होता है और ब े क  लंबाई भी कम होती है।
                                            े
                       े
                 Hormonal disorders - कछ    तय  म  वृ   हाम न या थायराइड हारम स क  कमी जो शैशवाव ा या
                                            ु
                                                                             े
                 बा याव ा क दौरान  कसी भी समय हो सकती है  जसम  सबसे    संकत वृ   का धीमा होना है। इन बीमा रय  म
                            े
                 नैदा नक परी ण क दौरान ब े म  अ य संकत और ल ण जैसे क ज, शु क  वचा, नाक न े म बदलाव भी पाए

                                 े
                                                     े
                 जाते ह ।
                 Genetic causes - आनुवं शक सम या  म  शा मल है टन र  स  ोम, नूनन  स  ोम,  ेडर- वली  स  ोम इ या द ।
                 इनम  कम लंबाई क साथ ब े मोटापे का भी  शकार हो सकते ह ।
                                े]]></page><page Index="29"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल

















                 Systemic disorders - पुराने गंभीर रोग  से लंबे समय से पी ड़त बालक जैसे गद या लीवर क  बीमारी या
                                                                                      ु
                                                                                                             े
                                                       े
                 द घ कालीन द त क  बीमारी (सी लएक रोग) क कारणवश भी  वकास दर धीमी पड़ सकती है। ल बे समय से ए टरॉइड
                 उपचार वाले मरीज म  भी यह  द कत सामा य  प से बनी रहती है।
                                                                     े
                 Skeletal dysplasia - इसे ओ  टयो-को ो  डस ले जया क नाम से भी जाना जाता है। यह आमतौर पर छोट अंग
                                                                                                             े
                 वाले,  व भ  अंग  क अनुपात म  अ नय मत रहने वाले, छोट कद म   कट होते ह ।
                                                                  े
                                  े
                 Idiopathic - जब कारण अ ात होता है तो इसे इ डयोपै थक लघु कद कहा जाता है।
             अ य मह वपूण  शारी रक ल ण
                                                             े
                  च क सक य परी ण म  ल बाई क अ त र , शरीर क  व भ  अंग  क  अलग-अलग ल बाई को नापना भी अ यंत
                                             े
                 सहायक हो सकता है।
                 शरीर क धड़ (trunk) क  तुलना म  हाथ-पैर  का छोटा रह जाना skeletal dysplasia या हाइपोथायरॉइ ड म का
                       े
                 ल ण हो सकता है।
                 सामा य से कम उ  म  ह ी क   लेट  क आपस म   मल जाने क कारण भी छोटा कद हो सकता है  जससे  वकास  क
                                                े
                                                                   े
                 जाता है।
                                                         े
                                                                                                               ृ
                                                                               ु
                 आमतौर पर ह ी क  उ , ब े क  जै वक आयु क समान होती है। ले कन कछ लोग  म  ह  य  का  वकास अपे ाकत
                 अ धक ती  होने से उनका  वकास तेजी से होता है। ऐसे ब े तेजी से बढ़ते  ए कम आयु म  ही बढ़ना बद कर दते ह ।
                                                                                                     ं
                                                                                                           े
                                               े
                                                                        े
                 ऐसा इनक  ह  य  म  epiphysis क diaphysis से जुड़ जाने क कारण होता है  जससे ह ी ल बाई म  बढ़ना  क
                 जाती है।
                  ु
                                                                                         े
                 कछ ब   म  ह  य  का  वकास शरीर क  तुलना म  धीमा होता है। ऐसे ब े धीमे बढ़ने क कारण आर  म तो समान

                 आयु क अ य ब   से छोट द खते ह  पर तु वह अ धक आयु तक बढ़ते  ए अंत म  बेहतर  दश न कर सकत ह ।
                                       े
                       े
                                                                                                        े
             उपचार
             ब े क  कम लंबाई क कारण पर ही इलाज का  नण य आधा रत है। इसक तीन  मुख  ब   ह । 1) उ चत मा ा म पोषण 2)

                               े
                                                                         े
              दनचया  म  शारी रक प र म एवं 3) अंत न  हत कारण का उपचार।
             थायरॉयड एवं  ोथ हारम स क  कमी म  इनको बाहर से दना मह वपूण  प रवत न ला सकता है।
                                                           े
             पा रवा रक छोटा कद एवं constitutional delay क  लए कवल  नय मत  नरी ण क  आव यकता पड़ती है।
                                                           े
                                                                  े
                                                                                                             ं
                            े
                                                                                                      ं
             सही समय पर छोट कद का पता कर एवं उपचार शु आत से अं तम लंबाई म  वृ   होने क  उ मीद होती है एव  कसी गभीर
             रोग का  नदान भी संभव है।]]></page><page Index="30"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल



                                ARTICLE - General examination and pallor

                        डा०  नहलता वमा, सह आचाया, डा० आ द य  ताप  सह, ज नयर र जडट,
                                                                                          े
                                                                                   ू
                               े




                            म ड सन  वभाग, लाला लाजपत राय  मारक म डकल कालज, मरठ
                                                                         े
                              े
                                                                                    े
                                                                                          े
              ली नकल परी ण क  नयम
                                े
                                                       ु
                                                े
                                                                                                       ं
                 अ धकांश रोगी  ली नकल परी ण क समय कछ घबरा जाते ह  इस लए यह आव यक है  क यह शांत एव सौहादपूण

                 वातावरण म  ही करना चा हए।
                                े

                 पु ष  च क सक क  ारा  कसी म हला रोगी क  जांच को हमेशा  कसी अ य म हला स ब ी क  उप   त म ही करना
                 चा हए।
                 जहां तक संभव हो इसे सूय  क  ाक तक  काश म  ही करना चा हए  य  क हलक  jaundice  ब लाइट क  काश म
                                             ृ
                                                                                                          े
                                         े
                                                                                                 ू
                 पहचान म  नह  आती।
                 शरीर क  जस भाग का परी ण करना है वह भली-भां त खुला होना चा हए।
                       े
                 जहां तक संभव हो रोगी का परी ण हमेशा पलंग क दाय  ओर से ही करना चा हए।
                                                           े
                 जहां तक संभव हो रोगी का परी ण अधलेट  (semirecumbent - 45°)    त म  होना चा हए।
                 सव  थम यह दखना चा हए  क रोगी दखने म  कसा  तीत हो रहा है, पूण   व , थोड़ा बीमार अथवा गभीर।
                                                                                                    ं
                             े
                                                       ै
                                                े
             Pallor
              वचा एवं  यूकस मे  ेन क  ला लमा कम हो जाने (paleness) को pallor कहते ह ।
             इसक दो  मुख कारण होते ह ।
                 े
                 Oxyhaemoglobin क  कमी एवम्
                  वचा एवं  यूकस मे  ेन म  र   वाह (peripheral perfusion) क  कमी
                                                                             े
                                                                                                 े
             सामा य     म  pallor, मु यतः र  म  हीमो लो बन क  कमी (एनी मया) क कारण  मलता है। इसक परी ण क  मख
                                                                                                          े
                                                                                                              ु
              ान ह , lower palpebral conjunctiva, जीभ एव मुख क   यकोसा, नाखून क नीचे क   वचा (nail bed), हथेली
                                                                                    े
                                                                       ू
                                                             ं
             क   वचा, soft palate एवं शरीर क   वचा। आइये इनक परी ण क   व ध  व तार से समझते ह ।
                                                             े
             Lower palpebral conjunctiva (LPC)
                               े
                     को ऊपर दखने को कह  और एक साथ दोन  आंख  क  lower eyelid को आराम से नीचे क  तरफ ख च
                  जससे LPC  दखने लगे।
                 यह अध च  ाकार  दखती है  जसे दो  ह स  म   वभा जत कर सकते ह । Anterior rim- यह LPC का अगला  ह सा है
                 जो पलक से जुड़ा होता है। Posterior rim - यह LPC का  पछला  ह सा है जो sclera से जुड़ा होता है ।
                                                                                                       ृ
                                                                                                           ु
                 सामा यतः anterior rim चटक लाल रंग क  होती है जब क posterior rim Relatively अपे ाकत गलाबी
                 (fleshy) या pale होती है ।
                 जब anterior rim, posterior rim क  तुलना म  अ धक लाल नह   दखती, तब इसम  pallor कहा जाता है।
                 जब anterior एवं posterior rim दोन  ब त pale  दखती ह  तब उनम  severe pallor कहा जाता है।
             Tongue
                                                                                            े
                                                                                                          ं
                                                                                                            ुं
                 को जीभ बाहर  नकालने को कहते ह  और इसक  ऊपरी सतह (dorsal surface) को दखते ह । जीभ एव मह क
                          े
                                       े
              यूकोसा पर सफदपन  दखाई दता है ।
             Nail beds
             एक  व      क नाखून, हलक गुलाबी रंग क  दखते ह ।
                             े
                                         े
                                                    े
             इनका गुलाबी रंग घट जाने को pallor कहा जाता है।
             Palms
                             े
                 हथे लय  को दझते समय  यान रहे  क  वचा अ धक  ख च (overstretched) न रही हो  यान से दख  । हथे लयां
                                                                                                   े
                  यादा  न हो। यह भी हलक  गुलाबी  दखती ह ।]]></page><page Index="31"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल













             रोगी क  हथेली क रंग क  तुलना अपनी या  कसी अ य  व      से कर ।
                           े
                इसक बाद हथेली क  रेखा  (palmar creases) को दख । इसक  लए रोगी को हाथ क  उग लय  को पूरा ख चकर
                                                                        े
                                                                                             ँ
                                                                े
                    े
                फलाने (overstretch करने) को कह । fingers
                 ै
                य द हथेली pale है और रेखाएं गाढ़  ह  तब ह का pallor है।
                य द हथेली काफ  pale या लगभग सफद ह  एवं रेखाएं भी pale ह , तब अ धक pallor है।
                                                 े
            Pallor without anemia
            सामा यतयः pallor, एनी मया का  ोतक होता है। कछ प र   तय  म  यह एनी मया क   बना भी  दख सकता है। यह
                                                        ु
            प र   तयां हो सकती ह  -
                य द  वचा का रंग ही ब त गोरा हो अथवा cutaneous vasoconstriction से  वचा म  र  का  वाह कम हो गया
                हो जैसा
                य द ब त ठ ड म , circulatory shock म  एवं neurogenic shock म  होता है।

            Anemia without pallor
                                                                                                              े
                                                                     े
                कभी कभी conjunctival pallor होते  ए भी  दखाई नह  दता (masked हो जाता है) य द आंख म  कोई इ फ न
                अथवा इ  लेमेशन हो।
                कभी कभी palmar pallor भी होते  ए भी  दखाई नह  दता, य द हाथ  म  र  का  वाह बढ़ा  आ हो जैसे हाथ क े
                                                                  े
                 कसी इ फ न या इ  लेमेशन म  अथवा chronic liver disease म  होने वाले palmar erythema म।

                         े
            Clinical grading of anemia
                Mild- आँख  क  conjunctiva एवं  यूकस मे  ेन म  pallor का  मलना
                Moderate- आँख  क  conjunctiva एवं  यूकस मे  ेन क साथ-साथ  वचा पर भी pallor का  मलना
                                                                    े
                Severe- आँख  क  conjunctiva,  यूकस मे  ेन एवं  वचा  क साथ-साथ हाथ क  लक र  (palmar creases)
                                                                       े
                पर भी pallor का  मलना
            WHO grading of anemia (according to Hb)
                Mild - Hb >10 g/dl
                Moderate - Hb 7-10 g/dl
                Severe - Hb <7 g/dl]]></page><page Index="32"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल





                                             ARTICLE - Acromegaly
                                    लाला लाजपत राय  मारक म डकल कालज, मरठ
                                                                            े
                                                                े
                                                                                 े




             Acromegaly एक हाम नल  वकार है जो  कसी वय क     म   प ूटरी  ं थ  ारा अ य धक मा ा म   ोथ हॉम न क    े
                                                                                       े
             उ पादन से  वक सत होता है। इससे ह  यां आकार बढ़ने लगती ह । बचपन म   ोथ हॉम न क अ य धक उ पादन से  भा वत
             ब े क  ल बाई बढ़ती जाती है  जसे gigantism कहते ह । ले कन वय क    य   म , ह  य  क  ल बाई म  बदलाव नह
             होता है ब  क उनक  मोटाई बढ़ने लगती है। इस    त को ही acromegaly (acro=अं तम छोर; megaly=आकार म
             बढ़ना; अथा त हाथ-पैर  क छोर  का बढ़ना) कहा जाता है।
                                  े
              य  क acromegaly असामा य  वकास है और शारी रक प रवत न कई वष  म  धीरे-धीरे होते रहत ह , इस लए इस    त
                                                                                               े
             को पहचानने म  कभी-कभी लंबा समय लगता है।  ोथ हॉम न का उ   तर अनुपचा रत रहने पर ह  य  क अलावा शरीर क  े
                                                                                                   े
             अ य भाग  को भी  भा वत कर सकता है। इससे गभीर और कभी-कभी जानलेवा  वा य सम याएं भी हो सकती है। उपचार
                                                      ं
              ारा अनेक   प रणाम  को कम कर सकता है और ल ण  म  काफ  सुधार कर सकता है,  जसम  quality of life भी
             शा मल है।
             Acromegaly क कारण
                             े
                                 े
             वय क  म   ोथ हॉम न क अ य धक उ पादन का सबसे आम कारण है  प ूटरी  ूमर (pituitary adenoma) पर त       ु
             कभी-कभी शरीर क कछ अ य  ह स  क  ूमर जैसे small cell lung cancer या pancreactic
                             े
                                             े
                               ु
                                                                                                   े
             neuroendocrine tumor भी growth hormone releasing hormone का  नमा ण कर क  ोथ हॉम न का
                         े
             उ पादन बढ़ा दते ह ।
             ल ण

             Acromegaly,  यूबट  क बाद  कसी भी समय शु  हो सकती है। इससे  भा वत सवा  धक     म यम आयु वग (30 से
                                   े
                      े
             70 वष ) क होते ह । अ धकाँश     अपनी    त से अवगत नह  होते एव  ोथ हॉम न से उ प  होने वाले शरीर म  प रवत न
                                                                          ं
                      े
             कई वष  क दौरान धीरे-धीरे होते रह सकते ह ।
                                                                                                   ू
                                                                             े
                                            े
             Acromegaly का एक सामा य संकत हाथ और पैर का बढ़ना है। उदाहरण क  लए,  फट होने वाली अग ठयां नह  पहन पा
                                                                                                  ं
                                                                            े
                                    े
                                                                                         ं
             रहे ह  या जो चू ड़याँ या कड़ जो पहले आराम से पहन लेते ह  वह अब वो छोट होकर हाथ म  फस रहे ह । वह , जो जूते पहले
             आराम से पहन लेते थे अब वो छोट हो गये ह  और पैर आग क  ओर बढ़ता जा रहा ह ।
                                         े
                                                            े
                                             े
             इतना ही नह , acromegaly चेहरे क आकार म  धीरे-धीरे बदलाव का कारण भी बन सकती है, जैसे  क एक फला  आ
                                                                                                        ै
                                                                                              ं
                                                                          े
                                                            े
              नचला जबड़ा और भ ह क  ह ी, एक बढ़   ई नाक, मोट ह ठ, और आपक दांत  क बीच  ापक अतर होना। चूं क
                                                                                 े
                                                                      े
             acromegaly, अ यंत धीमे  वक सत होता है, इस लए शु आती संकत वष  तक    नह  हो सकत ह । कभी-कभी, लोग
                                                                                                े
             कवल पुरानी त वीर  क  तुलना नए क साथ करने पर ही शारी रक प रवत न  को नो टस करते ह ।
                                           े
              े
             कल  मलाकर, acromegaly संकत और ल ण एक     से  सरे     म   भ  होते ह , और  न न बतलाए गये कोई भी
                                          े
              ु
             ल ण  दखाई द सकते ह , - बढ़  ए हाथ और पैर, चेहरे क  ह  य , ह ठ, नाक और जीभ स हत चेहरे क  बढ़   ई  वशेषताएं,
                                      े
                          े
             खुरदरी, तैलीय, मोट   वचा (oily skin), अ य धक पसीना (hyperhidrosis), शरीर से  गध आना ( malodor),  वचा


             क ऊतक  क  छोट  वृ   (skin tag), थकान और जोड़ या मांसपे शय  म  कमजोरी, दद और सी मत संयु  ग तशीलता
              े
             (joint restrictions), Vocal Cords और sinuses क बढ़ जाने क कारण एक गहरी, भरी एव मोट  आवाज,
                                                                                                ं
                                                                े
                                                                          े

                                       े
             upper airway म   कावट क कारण गंभीर खरा ट लेना,     दोष,  सरदद, जो लगातार या गंभीर हो सकता है, म हला
                                                       े
             म  मा सक धम  च  क  अ नय मतता, पु ष  म  erectile dysfunction एवं से स म    च घटना (loss of libido)
             इ या द।

                                                                            े
             सामा य से अ धक बढ़ा  आ  ोथ हॉम न, बड़ी  वा य सम या  को ज म द सकता है। इनम  सव मख ह , हाइपरटशन, हाई
                                                                                               ु

                       े
                                                                                                         े
              लड कोले टरॉल, डाय बट ज, एवं cardiomyopathy इ या द जो इस रोग म  मृ यु का सबसे बड़ा कारण बनत ह ।
             आथ राइ टस एवं ऑ  टयोपोरो सस, रोगी क   दनचया  को सवा  धक  भा वत करते ह ।]]></page><page Index="33"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















              ोथ हॉम न, शरीर क  व भ  अंग  का आकार बढ़ा दता है  जनम  थायरॉयड  ं थ (गॉयटर),  दय (cardiomyopathy),
                                                        े
                              े
              लवर  मुख ह । यह शरीर म   ूमर (colonic polyp) क  स ावना तक बढ़ा सकता है। जीभ, pharynx एव larynx
                                                                                                         ं
                              े
                                                          ं
             क soft tissues क बढ़ जाने से sleep apnea एव हाथ-पैर  म  carpal तथा tarsal tunnel syndrome उ प
              े
             हो सकते ह ।
              नदान
             Blood Investigations
                                                                   े
             Insulin like Growth Factor-1 (IGF-1) -  ोथ हॉम न क अ धक मा ा म    वत होने से उसक  ार बनने वाले
                                                                                                 े
             IGF-1 क  तर भी बढ़ जाते ह ।
                     े
             Growth hormone suppression test - ए ो मगैली  क  पु   करने क  लए यह सबसे अ ा तरीका है।  यान रहे,
                                                                               े
             हॉम  स क असंतुलन को पहचानने का एक मूलमं  है। य द  कसी हॉम न क बढ होने क  जांच करनी हो तब उसे घटाने क े
                                                                              े
                                                                          े
                     े
                                                                                                   ै
                                                                                 े
                                  े

              यास करने चा हय  एवं दखना चा हए  क वह घट पाटा है अथवा नह । इसी  नयम क आधार पर ए ो मगली म  ोथ हॉम न
                                                                                                               े
             को  लूकोज क  ारा घटाने का  यास  कया जाता है। इस परी ण क दौरान, 75  ाम  लूकोज पीने से पहले और एक घंट बाद
                                                                    े
                        े

             म  र  म   ोथ हॉम न क  तर क  माप क  जाती है।  जन लोग  को ए ोमेगाली क  सम या नह  है, उनम  लूकोज पीने क बाद
                                े
                                                                                                              े
              ोथ हॉम न का  तर घट जाता है जब क ए ो मगैली होने पर यह बढ़ा ही रह सकता है अथवा और भी अ धक बढ़ सकता है।
                                                                 े
                                         े
                                                        े
                                                े
                                                                                   े
             Imaging test -  ोथ हॉम न क  तर बढ  मलने क बाद उसक कारण क  पहचान क  लए  प ूटरी  ं थ म   ूमर क
             स ावना क  लए इसक  इमे ज ग क  जाती है।  यान रहे,  प ूटरी क  लए CT scan अ धक सहायक नह  होता। यह काय
                                                                     े
                       े
             बेहतर resolution वाले post contrast MRI क  ारा ही  कया जाना चा हए।
                                                          े
             उपचार
                                                                                                    ्
             Acromegaly का सव  मुख कारण तो  प ूटरी  ूमर ही है। अतः इसका उपचार भी  ूमर क आकारव ल ण  क
                                                                                            े
             गंभीरता एवं रोगी क     त क अनुसार  भ - भ  होता है।
                                     े
             Surgery
             यह  प ूटरी  ूमर क उपचार का सव  े  उपचार है। छोट एव sella turcica तक ही सी मत  मर को  नकलने क  लए
                                                                                              ू
                                                            े
                                                                ं
                                                                                                             े
                               े
                                                                                             े
             नाक क मा यम से transsphenoidal surgery नामक  व ध का उपयोग  कया जाता है। बड़ एव sella से बाहर
                   े
                                                                                                ं
              नकलकर म  त क क अ य अंग  पर दबाव डालने वाले  ूमर को  नम ने क  लए craniotomy क  आव यकता पड़ती है।
                                                                           े
                               े
                                                     े
                                                                       े
                                                                                                      ु
                    े
                                                                                               ू
                                                                                                   े
              ूमर क सफलतापूव क  नकल जाने पर सज री क प ात्  ोथ हॉम न क  तर सामा य हो जाते ह ।  मर क कछ भाग क न
                                                                                                              े
              नकाले जा सकने पर यह  तर बढ़ ही रहते ह   जनक  लए अ य  कार क उपचार क  आव यकता पड़ती है।
                                                       े
                                                                       े
                                        े
             Medications
             Somatostatin analogues - Somatostatin को total endocrine poison कहा जाता है। यह  ोथ हॉम न
             को भी घटाता है। इसक  हाफ लाइफ ब त कम होने क कारण इसे continuous infusion  ारा दना पड़ता है। इसी लए,
                                                         े
                                                                                                े
             somatostatin क ल बी हाफ लाइफ वाले analogues जैसे octeotride एव lanreotide अ धक  योग म  लाये
                                                                                  ं
                              े
             जाते ह ।  जन    य  म  सज री संभव न हो या यह  ोथ हॉम न को सामा य बना पाने म  असफल रही हो, इनक उपयोग क े
                                                                                                       े
              ारा  ोथ हॉम न को और अ धक घटाने म  सफलता  ा त क  जा सकती है।
                                                                                                     े
                                                                                                             ु
             Dopamine agonists - Bromocriptine एवं cabergoline मु य  प से  ोलै  टन को घटाने क  लए  य
                           ु
             होती ह । इनका कछ  भाव  ोथ हॉम न एवं IGF -1 क  तर को घटाने म  भी  मल सकता है। यह दवाएं  मर क आकार को
                                                         े
                                                                                                   ू
                                                                                                       े
                                          े
             भी कम कर सकती ह ।  ोलै  टन क  वपरीत, ए ो मगैली क  लए, इन दवा  क  अपे ाकत अ धक डोज क  आव यकता
                                                                                       ृ
                                                              े
             होती है,  जससे इनक    भाव  ( मतली, उ ट , सु ती, न द ल न, च कर आना एवं nasal stuffiness क  स ावना बढ़
                              े
             जाती है।]]></page><page Index="34"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल
















                                                                                   े
             Growth hormone antagonist - Pegvisomant, शरीर पर  ोथ हॉम न क  भाव को  लॉक करता है। इसका
                                      े
                                                                         े
              योग मु य  प से उन लोग  क  लए  कया जाता है  ज ह  अ य उपचार  क साथ पया  त सफलता नह   मली है।  यान रहे, यह
             दवा  ोथ हॉम न क  तर को कम नह  करती है या  ूमर क आकार को नह ।
                                                            े
                            े
                                                                           े
             Radiation - रे डएशन  ारा  ूमर को शका  को न  कर  ोथ हॉम न क  तर को  मशः कम  कया जा सकता है। पर त      ु
             इस उपचार से ल ण  म  उ लेखनीय  प से सुधार करने म  वष  लग सकते ह । इसक  द प रणाम यह है  क यह  ूमर
                                                                                                              े
                                                                                                   ू
                                                                                 े
                        े
             को शका  क अ त र  सामा य  ं थ को भी   त प ंचता है  जससे  ोथ हॉम न क अ त र  अ य  प टरी हाम न  क  तर
             भी कम (hypopituitarism) हो सकते ह । यह  न न  कार से द  जा सकती है -
                                                                                  े
                 Conventional radiation therapy - यह सामा यतः   येक स ताह क अंतराल पर चार से छह स ताह क
                 अव ध तक द  जाती है। इसका पूण   भाव आने म  10 या अ धक वष  तक लग सकते ह ।
                                                           े
                 Stereotactic radiosurgery - अपने नाम क अनुसार इस  व ध म  3 डी इमे ज ग का उपयोग करते  ए रे डएशन
                               े
                 को ठ क  ूमर क  ान तक सी मत करते  ए  नकटवत  अंग  का बचाया जा सकता है। इसे  ायः एक ही बार म   दया
                                                     े
                 जा सकता है। इसका  भाव 5 से 10 वष  क भीतर आ सकता है।]]></page><page Index="35"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल




                                             ARTICLE - Metabolism
                          व षी अ वाल, इ टन, लाला लाजपत राय  मारक म डकल कालज, मरठ
                                                                                       े
                                                                           े
                                                                                            े




             आप जानते ह   क जंतु  म  जैसे-जैसे शरीर का आकार बढ़ता गया, उनक शरीर म  होने वाली मेटाबॉ लक ग त व धय  भी
                                                                         े
             बढ़ती गय ।  या कभी सोचा है  क ऐसा  य   आ? वा तव म   वकास क साथ-साथ जंतु  म  एक  व   उ प  होती जाती है
                                                                       े
              क भोजन को थोड़ा-थोड़ा लगातार न खाते  ए, अ धक मा ा म  एक साथ  दन म  कछ बार म  खा  लया जाये। इससे, ऊजा का

                                                                                ु
                                                    े
                                                                                          े

              मलना तो अ नय मत होता गया जब क शरीर क  व भ  ऊतक   ारा उनक  आव यकता  क  लए ऊजा का  य होना
             लगातार चलता रहा। कलोरीज क  इस लगातार मांग को पूरा करने क  लए यह आव यक होता गया  क भोजन (calorie
                                                                    े
                               ै
                                                                                   े
             intake) क समय कलोरी क  इस अ त र  मा ा को शरीर म  सं  हत करा  लया जाय (एनाबो ल म)  जससे दो समय क   े
                       े
                              ै
             म य जब भोजन से  ा त होने वाली ऊजा  को समा त हो चुक  ह  तब इस इस ऊजा  को भ डार से  नकालकर (कटाबॉ ल म
                                                                                                        ै
                                                                                                    ै
                                                                                                  ं
              े
                                                            े
                                                                                   े
             क  ारा) इस ऊजा  को शरीर क  आव यकता पूरी करने क  लए  योग म  लाया जा सक। एनाबो ल म एव कटाबॉ ल म का
             यह  म ण ही मेटाबॉ ल म कहलाता है।
             इस  कार, शारी रक  मेटाबॉ ल म क दो  मुख भाग  ए -
                                           े
                                                                                                       ै
                                                              े
                 एनाबॉ ल म  - भोजन से  ा त होने वाली कलोरीज क अवशोषण क समय (fed state म ) अ त र  कलोरीज का
                                                                         े
                                                      ै
                 शरीर म  भंडार  प म  सं  हत होते जाना।
                 कटाबॉ ल म  - भोजन से  ा त होने वाली कलोरीज क अवशोषण क बाद (postabsorptive phase या
                                                                          े
                  ै
                                                      ै
                                                              े
                 fasting state) म  शरीर क  ऊजा  क  आव यकता को पूरा करने क  लए भ डार से कलोरीज को म  करना।
                                                                                         ै
                                                                                                    ु
                                                                          े
                          ै
             य द शरीर को कलोरीज उपल  करने वाले भोजन को हम शरीर का ईधन कह  तब इसी ईधन क  अ धकता होने पर उसे
             सं  हत करा लेने एवं उसक  आव यकता पड़ने पर उसको भंडार से  नकलकर  योग म  ले आने क     या  को fuel
             homeostasis कहते ह ।
             Energy reservoirs
             शरीर म  यह अ त र  कलोरीज मु यतः तीन  प  म  सं  हत क  जाती है -
                                ै
                 काब हाइ टस -  लाइकोजेन क  प म  - मु यतः मांसपे शय  म  (~400  ाम) एव कछ मा ा म   लवर (~80  ाम) म
                            ्
                           े
                                           े
                                                                                     ं
                                                                                       ु
                 सं  हत होता है।
                 वसा -  ाइ लीसेराइड अथवा  ाईएसाइल  लसेरॉल क  प म  - मु यतः adipose tissues म  (~12  क ा) एव कछ
                                                            े
                                                                                                               ु
                                                                                                              ं
                 मा ा म   लवर, मांसपे शय  एवं अ य अंग  म  भी सं  हत होता है।
                  ोट  स - मु यतः मानंसपे शय  क   ोट न क  प म  (~6  क ा) - जो वा तव म  ऊजा  का भ डार न होकर शरीर क
                                                      े
                 संरचना मक यू नट होती है पर तु कछ  वशेष प र   तय  म  (ऊजा  क अ य  ोत  क समा त होत जाने क साथ-साथ)
                                                                                                      े
                                                                                     े
                                                                         े
                                                                                                े
                                             ु
                 यह ऊजा  उ प  करने क  लए भी  योग म  लाया जाने लगती है।
                                     े
             Energy requirement

             सामा य शारी रक  म करने वाले  कसी     म  शरीर क अ यंत मह वपूण  अंग  क  द नक ऊजा क  आव यकता इस  कार
                                                           े
                                                                                   ै
             से होती है -
                 म  त क ~500 kcal/d
                  लवर ~300 kcal/d
                 मांसपे शयां ~900 kcal/d
             Regulators of fuel homeostasis
                 Fed state म  अ त र  कलोरीज को ऊजा /ईधन क भ डार क  प म  सं  हत कराने का काय इ सु लन  ारा  कया
                                                             े
                                                                     े
                                        ै

                 जाता है जो शरीर का  मुख एनाबो लक हॉम न है।
                 इसक  वपरीत, postabsorptive phase म  ऊजा /ईधन क भ डार से कलोरीज को उ प /मु  कराने का काय
                     े
                                                                     े
                                                                                ै]]></page><page Index="36"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल
















                                                                                                      े
             glucagon, glucocorticoids, catecholamines इ या द हॉम  स  ारा  कया जाता है जो शरीर क  मुख

              ै
             कटाबो लक हॉम  स ह ।  य  क यह हॉम  स, इ सु लन क  व   काय करते ह  अतः इ ह  counter-insulin या
                                                           े
             counter-regulatory hormones कहते ह ।
             इन हॉम  स क  ारा  न नां कत    याएं संप  होती ह  -
                        े
             Fed state - anabolic phase - main regulator insulin
                 Glycogenesis को बढाकर, अ त र   लूकोज को  लाइकोजेन म  बदलकर, मांसपे शय  एवं  लवर म  सं  हत करता
                 है।
                                                                                                      े
                                                   ै
                 Lipogenesis को बढाकर, अ त र  फट  ए सड एवं   लसेरॉल को  ाई  लसराइड म  बदलकर, वसा क  प म
                 सं  हत करता है।
                 Protein synthesis को बढाकर, अ त र  ए मनो ए सडस को  ोट न म  बदलकर, मांसपे शय  म  सं  हत करता है।
                                                                   ्
             Fed state म  पोषक त व  जतनी अ धक मा ा म  उपल  होते जाते ह , इ सु लन का  ावण उतना अ धक बढ़ता जाता है
             जो उपरो  तीन     या  को बढ़ता है। अवशोषण क साथ-साथ जैसे-जैसे पोषक त व  क  मा ा कम होती जाती है,
                                                          े
             इ सु लन का  ावण भी घटता जाता है। इससे उपरो  तीन     याएं घटती तो जाती ह  पर तु इ सु लन क  थोड़ी मा ा भी
             उपरो     या  को  वपरीत  दशा म  नह  चलने दती।
                                                       े
             Post-absorptive state - catabolic phase - main regulators counter-regulatory hormones

             जब तक इ सु लन थोड़ी भी मा ा म   नकलती रहती है, यह counter-regulatory hormones  ारा संचा लत
                                                                                                       े
              ै
             कटाबो लक    या  को दबाये रखती है। Postabsorptive state म  पोषक त व  क  स लाई बंद होने क बाद
             इ सु लन का  नकलना भी नग य होता जाता है। इस समय  व भ  अंग  को कलोरीज उपल  करने क  लए counter-
                                                                                                े
                                                                            ै
             regulatory hormones उ प  होते ह ।
             Glucagon
                 मु यतः  लवर म  hepatocytes पर काय  करक
                                                         े
                 Glycogenolysis को बढाकर,  लाइकोजेन को  लूकोज म  बदलता है।
                 Gluconeogenesis को बढाकर,  लाइकोजेन क अ त र  अ य पदाथ  से  लूकोज का  नमा ण कराता है।
                                                           े
                 Ketogenesis को बढाकर, फट  ए सडस क partial oxidation से क टोन बॉडीज का  नमा ण कराता है जो
                                                   ्
                                                       े
                                           ै
                                                                         े
                                                                                                              े
                                                                                  े
                                                          े
                  लूकोज क  स लाई घटने क  अव ा म   लूकोज क  ान पर ईधन क  वक प क  प म  उपयोग म  लाये जा सकत ह
             Catecholamines
                  लवर म  glucagon क  ही भां त उपरो  तीन     या  को बढ़ता है।
                 मांसपे शय  म  glycogenolysis को बढाता है।
                 Adipose tissues म  lipolysis को बढाकर,  ाई  लसराइड से फट  ए सडस एवं   लसेरॉल उ प  करते ह  जो
                                                                                  ्
                                                                          ै
                  लूकोज क  ान पर ईधन क  वक प क  प म   योग म  लाये जा सकते ह ।
                                                 े
                                        े
                         े]]></page><page Index="37"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल






                      CLINICAL TIPS - Insulin क बार म  ा त भय,  ा तया एव समाधान
                                                                                         ं
                                                                                ं
                                                             े
                                                        े

                 डा सतीश कमार ग ता, सहायक आचाय, म ड सन  वभाग, जी एस म डकल कॉलज, हापड़
                                   ु
                                                                                                      ु
                                                                                   े
                                                          े
                             ु
                                                                                              े

             जैसे ही  कसी मधुमेह क रोगी को इ सु लन लेने क  सलाह द  जाती है, एक अनचाहा से भय रोगी को जकड़ लेता है और
                                े
             उसक   थम   त  या होती है ना। कई तरह क    उसक मन को घेरने लगते है। जैसे -
                                                            े
                                                   े
                 तो  या ये बीमारी क  अं तम अव ा है?
                 तो  या जीवन पय  त इ सु लन पर ही रहना होगा?
                 तो  या अब   त दन सुबह शाम इ जे न का दद सहना ही  नय त बन जायगा?
                                                                               े

                 इसक  या साइड इफ़ ट ह गे?
                     े
                                  े
                 अगर हम बाहर जाएंगे तो इ सु लन को कसे साथ ले जाएंगे?
                                                  ै
                  या हर जगह   ज क  आव यकता पड़गी ?
                                                  े
                 इसक  डोज हम कसे बढ़ाएंगे घटाएंगे? आ द आ द
                                ै
                                                         े
                े
             न कवल मरीज क मन म  डर उठता है अ पतु डॉ टर क मन म  भी य आशंका होने लगती है  क कही ये रोगी नाराज होकर चला
                                                                   े
                           े
             तो नह  जाएगा?
             इन सब  ां तय  क समाधान ब त आसान है। आव यकता है जानकारी क , समझने क , समझाने क । अगर डाइट  शयन,
                            े
                                                                                      े
                                       े
             डॉ टर अथवा डाय बट ज एजुकटर  ारा रोगी को ठ क से समझाया जाए तो डाय बट ज क 70% रोगी इ सु लन को आसानी
                                                                                   े
                                                                                                 े
             से  वीकार करते है, 20%   तकार कर गे और 10%  कसी अ य डॉ टर क  सलाह क  लए चले जाएंग पर ब त संभव है  क
             लौट कर आपक  क  सलाह मान कर insulin लेने लगग।

                                                           े
             इ सु लन  या है?
                                     े
                                                                                                  ्
             इ सु लन शरीर म  प   यास क  ारा बनाया जाने वाला एक पॉलीपे टाइड हॉम न है, जो मांसपे शय  एवम अ य अंग   ारा
             ऊजा  उ प  करने क  लए glucose को  योग म  लाने क  लए आव यक है।
                             े
                                                            े
             जा नए
                 इ सु लन डाय बट ज क इलाज क  लये खोजी गयी सबसे पुरानी औष ध है।
                                            े
                                    े
                 इ सु लन 100 वष  से भी अ धक  मा णत दवा है।
                 इ सु लन सवा  धक  यु  एवम्  स  औष ध है ।
                                                      े
                 इ सु लन एकमा  ऐसी औषध है जो मधुमेह क सभी   प रणाम  को रोकने म  स म है।
                 अगर ठ क से  योग  कया जाए तो इ सु लन क कोई साइड इफ टस नह  ह ,  य  क ये एक  ाक तक हॉम न है।
                                                       े
                                                                    े
                                                                                               ृ
                                                                       ्
                      े
                                                        े
                                                             ं
             इ सु लन क साथ बस एक ही बड़ी सम या है  क ये कवल इजे न  ारा ही  भावी है।  य  क मुख  ारा लेने पर ये आमा य
             पाए जाने वाले ए सड क  ारा  वकत होकर ये  भावहीन हो जाता है।
                                         ृ
                                े
             इ सु लन क बारे म  मरीज को कसे समझाए?
                       े
                                        ै
                 मरीज क साथ थोड़ा समय लगाए।
                        े
                 उसक  मन    त को समझ कर सहानुभू त पूवक उसे ये  व ास  दलाय क  इ सु लन का  वक प ही सव  म है।

                                                                            े
                 उसे न कवल इ सु लन क बारे म  समझाए अ पतु मधुमेह क बारे म  भी जागृत कर ।
                        े
                                     े
                                                                े
                 उ ह  अ य मरीजो क अनुभव से अवगत कराएं जो काफ  से समय से इसु लन ले रहे है।
                                                                          ं
                                 े
                 उ ह   वयं इ सु लन लगाना  सखाए।
                 इ सु लन क साइड इफ़ ट क बारे म  चचा  कर उनक भय को  र कर ।
                                        े
                          े
                                   े
                                                          े
              या इ सु लन से छटकारा संभव है?
                             ु
                                                                                                  े
                                                                       े
                 अव य, मधुमेह क मरीजो को ये समझना चा हए  क ज टलता  क ख म होने क कछ ह त  बाद व संभवतः इ सु लन
                                                                                  े
                               े
                                                                                     ु
                 रोक कर वा पस गो लय   ारा इलाज पर लौट सकते है।]]></page><page Index="38"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल
















              उ ह  ये समझाए क  आजकल आने वाले इ सु लन पहले से  यादा सुर  त है।
             मधुमेह क  कन मरीजो क  लए इ सु लन क अ त र  कोई  वक प ही नह  है?
                     े
                                   े
                                                  े
                 टाइप -1 मधुमेह क रोगी। पर ये रोग ब त कम रो गय  म  होता है और अ पायु म  ही  ारंभ हो जाता है।
                                े
                 गभा व ा क दौरान मधुमेह (gestational diabetes) से पी ड़त म हला  क  लए।
                           े
                                                                                   े
                                                         े
                                                                            े
                 Chronic pancreatitis से पी ड़त रो गय  क  लए। पर इस  कार क मरीज  क सं या भी ब त कम होती है।
                                                                                    े
                 टाइप -2 मधुमेह क वे रोगी जो  कसी ग ीर ज टलता (complication) क  शकार ह ।
                                े
                                                                                े
             इ सु लन क साइड इफ टस  या है?
                       े
                                   ्
                                े
             1. Hypoglycaemia
                 इ सु लन क  थोड़ी सी अ धक डोज भी अचानक शुगर को ब त कम कर सकती है।
                     े
                                                            ं
                 इसक ल ण को याद रखे - जैसे मरीज को शरीर म  कपन होना, अ य धक कमजोरी महसूस होना, तज भख लगना
                                                                                                       ू
                                                                                                  े
                                                े
                                                                       े
                 आ द। वैसे तो ये एक गंभीर साइड इफ़ ट ह । पर अगर मरीज इसक कारण को ठ क से समझा जाए तो इसको काफ  हद
                 तक रोक जा सकता है।
              मरीजो को समझना चा हए  क-
                 अगर उ ह ने इ सु लन  लया है तो वे समय से भोजन अव य कर ।
                 अगर  कसी कारण भोजन कम करना है तो उस समय क  इसु लन क  कम डोज लगाए।
                                                                 ं
                                           ं
                 अगर उपवास  कया गया है तो इसु लन क  डोज न लगाएं।
                 अगर  कसी कारण अ धक चलना या अ य  म करना पड़ रहा है तो इ सु लन क  अगली डोज कम करना उ चत रहेगा।
              डॉ टर  को चा हए  क
                                                                              े
                                                           े
                                                  े
                 वे अपने मरीजो को हाइपो लाइसी मया क ल ण  क बारे म  अवगत करवाय और इ सु लन क  dose को  वयं से कम
                  यादा करना  सखाए।
                                                         े
                                                                                           े
                                                                                                  े
                                                                         ं
                                                                              े
                 मरीजो को इ सु लन क  भाव आर  होने, इसक शीष  म  प ँचने, एव इसक समा त होने क समय क बारे म  समझाएं
                                   े

                                                          े
                 ता क मरीज समझदारी से भोजन और इ सु लन क टाइम म  सम वय बैठा सक।
                 CGM (Continuous Glucose Monitoring) और SMBG ( Self-Monitoring of Glucose) क  लए
                                                                                                             े
                                                                                                      े
                                               े
                 मरीजो को उपकरण  क  जानकारी द। और इन उपकरण  को उपल  कराने और चलाने क  जानकारी द  य  क ये
                 मॉ नट र ग
                 हाइपो लाइसी मया को रोकने और शुगर को सही क ोल करने म  ब त मह वपूण  भू मका  नभाती है।
                                                          ं
                 डॉ टर अपने मरीजो को हाइपो लाइसी मया ठ क करने क  लए घर म   मलने वाली साधारण चीनी क बारे म  बताए।
                                                                                                  े
                                                                े
                                                                                           ूं
                 कभी-कभी मरीज हाइपो लाइसी मया क शुगर को बढ़ाने क  लए जलेबी बफ  जैसी चीजे ढढ़ते रहत है जब क घर म  रखी
                                                                                                  े
                                                                 े
                                                 े
                 चीनी शुगर बढ़ाने म  सबसे  यादा कारगर  स  होती है।
             2. वजन बढ़ना
                                                   े
                                                                                                ृ
                 इ सु लन एक एनाबो लक हॉम न है  जसक कारण मांसपे शय  म  व   और फट को शका  म व   होना  वाभा वक है।
                                                                        ृ
                                                                                ै

                                                                                                         ं
                 युं तो ये पतले  बले मरीजो म  वरदान का काम करता है । पर भारी मरीजो म   च ता का  वषय हो सकता है। इसु लन
                 लगाने क दौरान  ारा वजन न बढ़ इसक  लए मरीजो को चा हए  क व  े
                                            े
                        े
                                                 े
                 कम वसायु  भोजन का सेवन कर
                  नय मत  प से  ायाम कर
                 अपने भोजन म  काब हाइ ट क  मा ा कम रखे
                                       े]]></page><page Index="39"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल















                 भोजन म  फाइबर क  मा ा बढ़ाये जैसे ह र स  जयाँ फल इ या द
                 ब त से मॉडन  इसु लन वजन को नह  बढ़ाते। ब  क इसु लन क  जगह  योग आने वाले GLP-1 agonist कर
                                                             ं
                              ं
                                                           े
                  ं
                 इजे न तो वजन को काफ  हद तक कम भी कर दते ह ।
                        े
                                                                              ं
                 ं
             3. इसु लन क  योग म  तीसरा और सबसे बड़ा अवरोध है   त दन लगने वाला इजे न। ले कन अब डरने क  ज रत
             नह  अ पतु समझने क  ज रत है
                  क अब अ  ाफाइन नीडल उपल  है जो कवल एक म र क काटने क बराबर दद करती ह ।

                                                     े
                                                                            े
                                                                    े
                 और ताजा शोध क अनुसार वै यूम से  दए जाने वाले needle-free injector भी शी  उपल  होने क
                                े
                 संभावनाएं है।
                 मरीजो को समझना चा हए  क डरने क  ज रत बीमारी क   प रणाम से है ना  क इजे न से।
                                                                े
                                                                                     ं
                                                    ं
                 ये भी समझने यो य त य हो सकता है  क इसु लन आपक  रोज क  5-6 गो लय  का एक स ता  वक प ही सकता है
                 आजकल ह ते म  एक बार लगने वाले इसु लन भी उपल  है।
                                                 ं
                                                ं
                                        े
                                                                                                          े
             4. Tour पर रहने वाले मरीजो क मन म  इजे न आ द को ले हर व  साथ जाने क   च ता भी बनी रहती है। उनक  लए

             हमारे पास इसु लन पेन उपल  ह । जो आसानी साधारण पेन क  तरह जेब म  रखा जा सकता है। और  योग करने म भी
                       ं
             अ य धक सहज और सरल है। इसम  न शीशी का झंझट न सी र ज क  परेशानी।
                                                      े
                                       ं

             5. मरीजो को आ  त कर   क इसु लन को रखने क  लए रे  जरेटर क  आव यकता नह । बस इसे छाया म रखे।   जर
             म  तो  बलकल न रखे।  कसी वाहन म  या ा करते समय अगर गम  है तो इ सु लन इजे न को एक छोट गीले  माल म
                                                                                                 े
                      ु
                                                                                ं
             लपेट कर रखना समझदारी होगी।
                                                   ं
                                                          े
                                                            ं
                                                                                                    ु
             6. कभी-कभी मरीजो को ये भय रहता है  क इसु लन क इजे न तो पेट म  लगाए जाते है। ये धारणा  बलकल गलत है।
              ं
                                                                                        ं
             इसु लन को आप पैर, हाथ, जांघ, कधा या पेट क   वचा पर कही भी लगा सकते है। ब  क इसु लन को  ान बदल-बदल
                                          ं
                                                           े
             कर लगाना चा हए ता क ये पूरी तरह कारगर असर द सक।
                                                        े
             और सबसे ज री ये सम झये  क
                  ं
                           े
                 इसु लन न कवल शुगर को ठ क करता है ब  क pancreas म  beta cells (जो  क इ सु लन का उ पादन करती
                 है) क  सं या और आयु को भी बढ़ा दता है । जब क ब त सी कॉमन दवाइयाँ जैसे glimiperide,
                                                े
                 glibenclamide आ द pancreas इन को शका  को नुकसान भी प ँचा सकती है।
                                                                                                े
                                                                                                      े
                                                                                    ु
                               े
                  ं
                 इसु लन मधुमेह क   प रणाम जैसे  कडनी का काय न करना, आ द को न कवल कछ समय आग टाल दता है अ पत     ु

                                                                               े
                 ब त से   प रणाम जैसे क टो-ए सडो सस आ द को ठ क करने क  लए एक मा  उपाय है।
                                                                       े
             इ सु लन से डरे नह  ये डाय बट ज क मरीजो क जीवन म  आशा क  नई  करण का सबेरा लेकर आता है । इसका  वागत
                                                   े
                                          े
             कर ।]]></page><page Index="40"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल





                                               े
                                                                           े
            CLINICAL TIPS - गभाव ा क दौरान आयरन क  कमी स र ा पता: रोकथाम य  या                           ँ
                                                                                                   ु
                                    डा वदना  सह, व र    ी रोग  वशष ा, नोएडा
                                                                    े

                                        ं

                       े
             गभा व ा क दौरान आयरन क  कमी से होने वाली र ा पता से म हलाओ को कमजोरी और थकान महसूस हो सकती है।
             आयरन क  कमी से होने वाली र ा पता  एक ऐसी    त है  जसम  शरीर क ऊतक  म  पया  त ऑ सीजन ले जाने क  लए
                                                                                                            े
                                                                           े
             पया  त  व  लाल र  को शकाएं नह  होती ह ।
             गभा व ा क दौरान आयरन क  कमी से र ा पता  य  होती  है?
                        े
             शरीर हीमो लो बन बनाने क  लए लोहे का उपयोग करता है। हीमो लो बन लाल र  को शका  म  एक  ोट न है जो  ऊतक
                                   े
                                              े
             तक ऑ सीजन प ंचाता है। गभा व ा क दौरान,  शरीर म  र  क  मा ा बढ़ जाती है, और इसी तरह आयरन क  मा ा क
                                                                                             े
                                                                       े
             आव यकता भी बढ़ जाती है।  शरीर  ब े को ऑ सीजन क  आपू त  क  लए अ धक र  बनाने क  लए आयरन का उपयोग
                                                                    े
             करता है। य द शरीर म  पया  त आयरन भंडार नह  है या गभा व ा क दौरान पया  त आयरन नह   मला, तो  आयरन क  कमी
             से होने वाली र ा पता हो  सकती  है।
             गभा व ा क दौरान आयरन क  कमी से होने वाली र ा पता ब े को कसे  भा वत करती ह?
                                                                            ै
                                                                                               ै
                        े
             गभा व ा क दौरान गंभीर आयरन क  कमी से  र ा पता से समय से पहले ज म (गभा व ा क 37 पूण  स ताह से पहले
                                                                                          े
                       े
                                                       े
              सव होने पर) का खतरा बढ़ जाता है। गभा व ा क दौरान आयरन क  कमी से होने वाली  र ा पता ज म क समय कम
                                                                                                      े
                                                                ु
             वजन वाले ब े और  सवो र अवसाद से भी जुड़ा होता है। कछ अ ययन  म  ज म से तुरंत पहले या बाद म   शशु क  म यु का
                                                                                                              ृ
             जो खम भी बढ़ जाता है।
             गभा व ा क दौरान आयरन क  कमी वाली र ा पता  क जो खम कारक  या ह ?
                                                               े
                        े
             गभा व ा क दौरान र ा पता  होने का खतरा बढ़ जाता है य द :
                       े
                 दो  गभ धारण क बीच समय का अंतर  कम है।
                              े
                 एक से अ धक ब  ( जुड़वा या    लेट) क साथ गभ वती ह ।
                                                   े
                                       े
                 Morning sickness क कारण बार-बार उ  टयां हो रही ह ।
                 पया  त आयरन यु  खा  पदाथ  का सेवन न करने पर।
                 गभा व ा पूव  मा सक धम   वाह अ धक होने क  परेशानी होना।
                 गभा व ा से पहले ही म हला को र ा पता होना।
             गभा व ा क दौरान आयरन क  कमी से होने वाली र ा पता क ल ण  या ह ?
                        े
                                                                     े
                           े

                 र ा पता क  ल ण  म  शा मल ह , थकान, कमज़ोरी, च कर आना या ह कापन,  सरदद, पीली   वचा, सांस लेने म
                 क ठनाई एवं  म   या बफ चबाना (पाइका)।

                 गंभीर र ा पता क ल ण  म  शा मल हो सकते ह ,  दल क  धड़कन तेज होना, कम र  दबाव एव  कसी काम म पूरा

                                े
                                                                                                ं
                  यान न लगा पाना।
                 हालां क, र ा पता क ल ण अ सर सामा य गभा व ा क ल ण  क समान होते ह , भले ही ल ण ह  या न ह ,
                                                                         े
                                                                 े
                                   े
                 गभा व ा क दौरान र ा पता क  जांच क  लए  र  परी ण होना आव यक है ।
                                                   े
                           े
             गभा व ा क दौरान आयरन क  कमी से होने वाली र ा पता को कसे रोका और इलाज  कया जा सकता ह?
                                                                                                           ै
                                                                        ै
                        े
                  सवपूव   वटा मन म  आमतौर पर आयरन होता है। आयरन यु  पूवगभा व ा ( prenatal)  वटा मन लेने से गभा व ा

                 क दौरान आयरन क  कमी वाले र ा पता को रोकने और उसका इलाज करने म  मदद  मल सकती है।
                  े
                                                                                                          े
                 अ ा पोषण गभा व ा क दौरान आयरन क  कमी से होने  वाली र ा पता को भी रोक सकता है। आयरन क आहार
                                      े
                  ोत  म  ,लाल मांस ,मुग़  का मांस और मछली शा मल ह । अ य  वक प  म  आयरन स  भरपूर ( fortified)  ना ता
                 अनाज, गहरे हरे प े वाली स  जयां, सूखी फ लयाँ और मटर शा मल ह ।
                 मांस जैसे पशु उ पाद  से आयरन सबसे आसानी से अवशो षत हो जाता है। पौध  क  ोत  और प र श   से आयरन क
                                                                                                                 े
                                                                                    े]]></page><page Index="41"><![CDATA[ं
      पुनन वा                                                                                                             मे डकल साइस का  ह द  म   थम ई-जन ल
















                                                                         े
                                े
             अवशोषण को बढ़ाने क  लए, उ ह   वटा मन सी से भरपूर भोजन या पेय क साथ  मलाएं - जैसे संतरे का रस, टमाटर का रस
                                       े
                                                                           ै
                                            े
             या   ॉबेरी। य द म हला संतरे क रस क साथ आयरन प र श   लेती  ह , तो क  शयम-फो ट फाइड  क म से बच । हालां क
                       े
                                                                               े
             गभा व ा क दौरान क  शयम एक आव यक पोषक त व है, क  शयम आयरन क अवशोषण को कम कर सकता है।
                               ै
                                                                ै
             गभा व ा क दौरान आयरन क  कमी से होने वाली र ा पता का इलाज कसे  कया जाता ह?
                                                                                             ै
                                                                              ै
                        े
                 य द म हला  सवपूव   वटा मन ले रही ह   जसम  आयरन होता है और म हला र ा पता से पी ड़त  ह , तो  अ य संभा वत
                 कारण  को  नधा  रत करने क  लए परी ण करने चा हए कछ मामल  म , य द कारण लोहे क  कमी है,  य द म हला क
                                                                ु
                                        े
                                                                                        े
                  पास Gastric  Bypass या छोट  आंत क  सज री का इ तहास है या मौ खक लोहे क पूरक को सहन करने म  असमथ
                                                              े
                 ह , तो आपको अपनी नस  (अंतः शरा  शासन) म  सुई क मा यम से लोहे को  शा सत करने क  आव यकता हो सकती
                 है।
                                        े
                                                                 े
                                                                                 े
                  ैमा सक/ सवो र    त क अनुसार  बंधन गभा व ा क आईडीए म  लोहे क भंडार को  फर से भरने का तरीका
                 एनी मया क  गंभीरता, गभा व ा क चरण, र  ाव क  सू त संबंधी जो खम (जैसे समय से पहले  सव, अपरा नीचे
                                              े
                                                             े
                   त होना ) और गैर- सू त मातृ सह  णता  ारा  नद शत होता है।

                 तदनुसार,    टश  दशा नदश  म  आईडीए क इलाज क  लए मौ लक आयरन क  अनुशं सत खुराक 100 और 200
                                                    े
                                                             े

                                                                े
                                   े

                  मली ाम/  त दन  क बीच है और  व   वा य संगठन क  दशा नदश  म  120  मली ाम/  त दन है।  इस खुराक से
                 अ धक खुराक बढ़ाने से  भावका रता म  सुधार क  बना   जठरां     भाव बढ़ जाते ह ।
                                                         े
                                                                                  े
                                                                 े
                                                                                                              ं
                                                                                                          े
                 सभी गभ वती म हला  को  नदश  दया जाना चा हए  क व बेहतर अवशोषण क  लए खाली पेट या भोजन क 1 घट बाद
                                                                                                               े

                 मौ खक आयरन( oral iron) ल ,  वटा मन सी से भरपूर उ पाद जैसे संतरे का रस या अम द क साथ आयरन का
                                                                                               े
                  अवशोषण बढ़ जाता है।
                                                                          े
                 Parenteral iron therapy - गभा व ा म  आईडीए क इलाज क  लए गभा व ा म  म यम र ा पता क  लए
                                                                  े
                                                                                                         े
                                                          े
                                    े
                 लागत  भावी उपचार क  प म  परी ण खुराक क बाद आईएम आयरन क   सफा रश करना जारी रख  ।हालां क
                 ददनाक इजे न क  असु वधा,  वचा क गहरे रग का म लन करण, और अ धकांश क   म   मासपे शय  म पीड़ा,

                                                        ं
                         ं
                                                 े


                  अ तसंवेदनशीलता, लसीका ं थयो क  सूजन  क जो खम क कारण अंत: मांसल माग  को अ नवाय  प से अंतः शरा
                                                                  े
                                                         े

                 माग  से बदल  दया गया है।]]></page><page Index="42"><![CDATA[पननवा, ई-जनल ( र ),
                                                                                        ू


                                 ु
                                क सभी आ टक स को

                                    े



                                                              े
                                            पढ़न क  लए
                                                         े


                                  MCH ए लीकशन को
                                                                    े



                                         Play Store स                           े




                                           डाउनलोड कर




                                                                    े
                                  एव म डको क  प म
                                          ं
                                                े

                                             र ज टर कर]]></page><page Index="43"><![CDATA[Medical Concepts in Hindi (MCH)

                                      Website: http://medicalconceptsinhindi.in

                                           MCH app: https://bit.ly/mchindia
                                            LinkedIn: https://bit.ly/3fiAuCL
                                          Facebook: https://bit.ly/2SSmSqn
                                      Twitter: https://twitter.com/mch_drpankaj
                          Instagram: https://www.instagram.com/medicalconcepts_hindi/

                                 Designed by Shriya Agarwal and Sumedha Agarwal]]></page></pages></Search>